<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于开展2017年上海汽车维修行业维修工（高级）技能大赛的通知（交通委、交通工会、汽车维修行业协会）</name>
  <resume>各相关单位：
根据市人力资源和社会保障局、市总工会关于继续深化“培训、练兵、比武、晋级”四位一体的职工职业技能发展要求，为进一步提高本市汽车维修行业维修工队伍的整体素质，传承工匠精神，打造汽车维修服务的行业标兵，更好地为广大市民提供优质服务，提升行业的社会满意度，上海市交通委员会、上海市交通工会、上海市汽车维修行业协会决定开展2017年上海汽车维修行业维修工（高级）技能大赛，现就有关事项通知如下：
一、指导思想
以“竞赛提升服务技能，竞赛提高服务质量”为目标，通过培训、练兵、比武、晋级，培养造就一批岗位技术能手、业务骨干，树立一批先进典型。引导企业开展群众性岗位练兵、技能比武活动，进一步激发广大职工的劳动热情，立足本职，岗位成才、岗位创新，全面提升本市汽车维修行业车辆维修水平，更好地服务社会。
二、组织机构
成立2017年上海汽车维修行业维修工（高级）技能大赛领导小组：
组长：童雅君上海市交通工会主席
副组长：李强上海市交通委员会道路运输处副处长
周建荣上海市交通工会副主席
李波上海市城市交通运输管理处副处长
陈咸标上海市汽车维修行业协会秘书长
组员：陶俊凌上海市交通委员会道路运输处副主任科员
薛兆锋上海市交通工会基层工作部部长
王定文上海市城市交通运输管理处汽车维修科科长
陈克波上海市汽车维修行业协会
章晓峰上海市公用事业学校职业培训中心主任
设置领导小组办公室，负责竞赛具体工作。
三、竞赛项目
汽车维修工（竞赛）高级（三级）职业工种。
四、参赛对象
具备以下条件之一者：
（一）取得“汽车维修工”四级证书；
（二）取得“汽车维修工”五级证书三年以上；
（三）取得高等教育毕业证书；
（四）获得本市区局级以上“青年岗位能手”荣誉称号的人员，可直接申报参加竞赛。
五、竞赛等级
按照汽车维修工(竞赛)高级（三级）工职业资格标准组织竞赛。
六、时间节点
（一）4月30日前，参赛单位统一至上海市公用事业学校报名。
（二）5月至8月，组织参赛选手进行赛前脱产培训、辅导。
（三）9月，举行个人、团体比赛。
七、竞赛方法
（一）竞赛设个人赛和团体赛。
（二）个人赛以市职业技能鉴定中心汽车维修工（竞赛）高级（三级）工职业资格理论、技能操作成绩决定名次，权重分别为30%、70%。
（三）团体赛以“4人”为一个参赛队（其中1人为递补队员），参赛选手应符合本通知第四点中规定参赛对象应具备的条件。每个单位申报团体参赛队数不限，团体参赛成绩以参赛个人成绩为记入标准。
（四）本次竞赛成绩一次有效，不予补考。
八、培训办法
竞赛将对参赛者进行赛前脱产培训与辅导。
培训时间：5月至8月（具体日程安排由培训单位另行通知）。
收费标准：1890元/人（由各单位集体支付，参赛选手竞赛成绩合格并符合政府补贴要求，将按市人力资源和社会保障局核定的政府补贴标准予以返回）。
九、奖励办法
（一）参赛选手竞赛成绩合格，将获得上海市人力资源和社会保障局核发的汽车维修工高级（三级）职业资格等级证书。
（二）实际参赛人数达到30名以上，则个人名次位列实际参赛人数前5%的参赛选手，将获得上海市人力资源和社会保障局核发的汽车维修工技师（二级）职业资格等级证书（必须已取得汽车维修工中级以上职业资格等级证书者）。
（三）实际参赛人数达到50名以上，第一名将获得“上海市技术能手”荣誉称号并申请“上海市五一劳动奖章”；还将视参赛人数授予一定名额的“上海市交通行业技术能手”荣誉称号。
（四）视情评选一定名额的“优秀组织奖”。
（五）对获得“上海市技术能手”、“上海市交通行业技术能手”荣誉称号的个人给予一定的奖励。
（六）竞赛评定成绩达到良好以上的，在获得相应职业资格等级证书的同时，可直接申报该职业高一等级职业资格鉴定。
十、相关说明
（一）本次竞赛各项要求与市人力资源和社会保障局等部门发布的竞赛相关通知如有相违之处，以市有关部门文件为准。
（二）根据市人力资源和社会保障部门有关竞赛规定，参赛者不得参加补考。
（三）参赛选手成绩合格并符合以下条件可获政府补贴
1、本市户籍的在职职工，参加社会保险并本年度没有享受过政府补贴者。
2、外省市户籍在岗职工，参加本市社会保险且培训时为缴费状态的，本年度没有享受过政府补贴者。
十一、工作要求
（一）各单位要充分认识本次竞赛的重要意义，组建各级竞赛工作班子。结合本地区、本单位实际，广泛动员职工开展技术练兵活动，精心组织策划好本地区、本单位的职业技能比赛，促进职工技能素质的提高。
（二）各单位要把技术练兵、技能竞赛作为提高职工素质工程的重要载体，积极引导职工以争当技术能手为荣，鼓励职工岗位练兵、岗位学习、岗位创新、岗位成才。
（三）各单位要认真做好技能大赛的宣传发动工作，努力营造学习新知识、掌握新技能、争当新型劳动者的氛围。把技能比赛与评选先进结合起来，积极推荐、选树一批爱岗敬业、贡献突出的获奖选手作为先进模范典型，激励广大职工的积极性。
十二、联系方式
上海汽车维修行业维修工（高级）技能大赛办公室：
联系人：薛兆锋（市交通工会）电话：23115351
陈克波（市汽修协会）电话：56956395
附件：2017年上海汽车维修行业维修工（高级）技能大赛
报名表
市交通委市交通工会市汽车维修行业协会
二○一七年三月九日
附件
2017年上海汽车维修行业
维修工（高级）技能大赛报名表
推荐单位：单位地址：
联系人：联系电话：
邮编：传真电话：
姓名
性别
出生
年月
学
历
联系
电话
职业资格等级
获得证书时间
备注
递补
经审核，上述人员符合大赛报名条件。
推荐单位（盖章）
年月日
备注：1．本表一式两份，随表附选手职业资格证书或学历证书复印件两份；
2．报名时请携带二代身份证原件；
3．报名截止时间：2017年4月30日；
4．报名地点：凯旋路2050号1号楼112室；
联系人：井康平、缪明明；电话/传真：64163776、64486424
</resume>
  <url>http://www.smtc.gov.cn/jtw/xxgk/n27/u1ai52866.html</url>
  <org>csv_0-市交通委员会</org>
  <href>关于开展2017年上海汽车维修行业维修工（高级）技能大赛的通知（交通委、交通工会、汽车维修行业协会）</href>
</root>