<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>首席职业指导师</name>
  <resume>从事职业指导工作十余年。在2004年浦东新区第一届职业指导技能大赛中获得三等奖,2005年获得上海市“十佳职场医生”提名，2011年当选为浦东新区首席职业指导师。作为公益性职业介绍所的一名工作者，积极参与了市区及社区各级的就业服务咨询活动。在职介所开展职业指导的同时，更将职业指导的服务延伸到周边的学校和街镇，较擅长对失业青年的指导。所在职介所地址：浦东新区新金桥路230号金桥职介所
97年开始在黄浦区就业促进中心从事职业介绍和指导工作，2011年被评为黄浦区首席职业指导师。
作为一名资深的职业指导师，10多年的职业指导工作积累，华庆红具备了较强的专业知识和技能以及丰富的案例分析和指导能力。善于正确引导应届毕业生和青年求职者分析自身优势和潜能、理性选择求职方向并设计个人职业规划。
所在职介所地址：黄浦区就业促进中心（南车站路525号）
浦东川沙职介所职业指导员，助理职业指导师。2006年9月至今从事代理招聘及职业指导工作，多次参与12333在线指导，在《劳动保障报》、《劳动报》等媒体发表多篇职业指导文章，熟悉职业指导相关理论和实践，擅长青年指导。职业指导理念：快乐工作，幸福生活，助青年人扬起就业风帆！
所在职介所地址：浦东新区新川路484号
2006年开始在黄浦区就业促进中心从事职业指导工作，2011年被评为黄浦区首席职业指导师。作为一名青年职业指导师，陈嵘凭借自己对职业指导工作的热爱和在日常窗口接待中的经验积累，善于捕捉青年求职中的特性，并擅长根据不同的人群特性用适合的方式和求职青年建立良好的指导关系，了解求职者需求背后真正的动机和困惑，帮助求职青年提高自我认知、岗位分析以及市场竞争能力，因人而异地提出有操作性的指导建议。所在职介所地址：黄浦区就业促进中心（南车站路525号）
杨浦区就业促进中心首席职业指导师，上海第二军医大学心理咨询中心特聘的高级心理咨询师，长期从事专门职业指导，擅长将心理疏导融入职业指导,帮助求职者正视自身优缺点，找准职业定位，合理进行职业规划。愿我的真诚、热情能打开您的求职心结，愿我的专业、敬业能帮助您早日实现就业愿望。
所在职介所地址：杨浦区淞沪路605号（杨浦区就业促进中心五角场分中心）
现为三林职业介绍所首席职业指导师。大学毕业后进入一家世界五百强公司从事绩效控制岗位。强烈的工作责任心、细致的工作态度、高效的工作方法，获得了领导和同事的认可和肯定。曾获得上海市十佳职业指导师称号。丰富的工作经验、多元的工作背景拓宽了本人的工作思路，真诚热情的个性特点提升了工作中的沟通协调能力，擅长青年职业定位和自我潜能探索。“合适的方法+亲和力”是本人从事职业指导的理念！所在职介所地址：东书房路629弄8号
上海职业介绍黄浦分中心首席职业指导师。负责求职者的求职技巧指导、职业规划及岗位推荐等工作，与他们一起探讨择业过程中的一些困惑，寻找自身最佳的职业定位。担任青年助业直通车授课讲师，引导青年人根据自身性格特征、兴趣爱好结合市场就业行情寻找到最适合的工作岗位。职业指导理念：引导求职者正确评估自身能力，把握职业发展方向。
所在职介所地址：黄浦区（原卢湾区）就业促进中心（中山南一路555号）
虹口区就业促进中心职业指导师，心理学硕士，国家二级心理咨询师，职业指导师（二级），人才中介师（二级）。有着丰富的职业指导经验，擅长运用心理咨询技巧，激发求职者的能动性和潜能，针对不同类型求职者，采取个性化、差异化的指导方法，在职业选择、职场适应和职业发展等咨询方面形成了自己的特色，积累大量成功个案。职业指导理念：微笑接纳、尽心释惑、助人自助。所在职介所地址：虹口区曲阳路191号一楼
专职职业指导师，青年启航导师，持有职业指导师二级和企业培训师二级的职业资格证书。参与12333在线职业指导、职场新干线、东方讲坛、职业指导宣传片的拍摄等大型活动。常规工作除了日常窗口接待，还包括“扬帆五进”，定点联系大桥街道的扬帆职业指导活动以及新进工作人员和实习人员的带教工作。所在职介所地址：杨浦区江浦路728号
浦东新区首席职业指导师，从事职业指导工作10年，有丰富的指导经验。擅长青年人的指导，善于运用职业生涯规划理论，帮助青年人了解和实施职业规划。参与过东方讲坛，电台东广792就业之友·空中职场节目的现场直播。职业指导理念：真心帮助青年人认识自我、发展自我。所在职介所地址：浦东新区航头镇航头路188号
华东师范大学教育学学士，国家二级心理咨询师、职业指导师、东方讲坛特聘讲师。现任闵行区首席职业指导师，曾任闵行区仲裁委员会仲裁员。有丰富的个案指导、团体指导、以及大型职业指导讲座经验。擅长青年职业规划、职业倦怠期指导、职场心理问题疏导以及职场维权咨询等。所在职介所地址：莘谭路168号
职业指导师，东方讲坛特聘讲师，多次担任12333在线指导和东广《职场新干线》节目嘉宾，曾荣获长宁区新长征突击手、长宁区青年岗位能手等多项殊荣。从事职业介绍和职业指导工作多年，始终本着以人为本的服务理念，为供需双方提供高效、便捷的就业服务。
所在职介所地址：武夷路517号
上海职业介绍黄浦分中心首席职业指导师、国家二级心理咨询师，东方讲坛特聘讲师，多年从事职业指导一线工作，有着丰富的职业指导经验，擅长青年人的职业指导，帮助青年人走出职场误区，寻找到适合自己的职场“位子”。所在职介所地址：黄浦区（原卢湾区）就业促进中心（中山南一路555号）
徐汇区首席职业指导师、职业中介师、经济师，十多年的人事管理和职业指导从业经验，积累了丰富的阅历和职业指导经验，指导往往由“心”出发，不但运用职业指导的技巧，更有着发自内心的微笑与温馨，感染着各类服务对象。曾获得上海市用户满意服务明星、上海市禁毒工作先进工作者、徐汇区促进就业先进个人等多项荣誉。所在职介所地址：徐汇区沪闵路9118号
国家二级职业指导师，国家二级心理咨询师，东方讲坛特聘讲师。上海市十佳优秀职业指导师。普陀区启航工作室主要成员。具备丰富的职业咨询以及企业人力资源管理经验，对求职者心理状态调适、择业取向、职业规划等有独到的见解，擅长从职业心理层面寻找突破点，并结合职业市场需求进行“陪伴式”指导。多次深入社区、校区开设指导讲座，并在各类市区级报章杂志上发表多篇指导文章。
所在职介所地址：志丹路8号
杨浦区首席职业指导师，扬帆职业指导工作室主要成员，助理职业指导师，心理咨询师（二级），曾荣获2010年杨浦区“五一巾帼奖”，熟悉各类用人企业招聘流程，致力于企业招聘标准和择才效率的实践和研究，擅长面试技巧指导。所在职介所地址：杨浦区淞沪路605号（杨浦区就业促进中心五角场分中心）
资深首席职业指导师，已有二十年的职业介绍工作经历。熟知各项劳动政策法规、规定；对职业指导全过程有丰富的理论和实践经验。长期与各企业保持着良好的沟通联系，悉心掌握全工种求职人力资源库，曾多次参与12333在线职业指导、上海电台FM89.9《就业之友》节目，开展各类特色集体指导如军营职业指导、校园职业指导、监狱职业指导等。工作推荐主要有冶金行业、物流行业、集装箱制造储运业、卖场零售业、密集型轻工制造及相关产业等领域。所在职介所地址：宝杨路1024号
从事职业工作和职业指导工作15年，积累了大量的职业指导工作经验。擅长指导青年人就业，指导格言是“准确定位，事半功倍”。
所在职介所地址：东书房路629弄8号
大学本科学历，获得职业指导师、人力资源经济师、国家二级心理咨询师证书，现为金山区首席职业指导师，曾获得金山区就业促进中心优秀员工称号。曾多次参加“12333”在线指导、“空中职场”等职业指导活动。擅长对青年人员做指导，她耐心的对待每一位求职人员，分析当前情势、结合自身条件、做好自我规划。所在职介所地址：金山区石化卫零路365号
奉贤区就业促进中心首席职业指导师，职业指导师，曾获2012年上海市职业指导师大赛入围奖。长期从事职业介绍、职业指导窗口一线工作，多次参加12333在线指导、东方都市广播《职场新干线》等活动，拥有多年的职业指导经验。熟悉区域（奉贤）人力资源市场信息，熟悉企业招聘流程，擅长面试指导、熟悉面试技巧，尤其对结构化面试有一定研究。职业指导理念：耐心倾听、换位思考、助人自助。所在职介所地址：南桥镇沪杭公路2142号
</resume>
  <url>http://jobs.12333sh.gov.cn/qzz/zyzd/zds/index.shtml</url>
  <org>csv_0-市人力资源和社会保障局</org>
  <href>首席职业指导师</href>
</root>