<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>“玉燕衔泥奉桑梓”——记菲律宾华侨林玉燕</name>
  <resume>人物名片林玉燕
菲律宾虎豹地产发展有限公司董事长。曾任菲华各界联合会主席、菲律宾中国和平统一促进会副主席、菲律宾石狮市同乡总会副理事长、菲律宾计顺市菲华学校董事长。
林玉燕出生在石狮市塘边村一个小康人家，祖父在重男轻女的封建世俗观念影响下，决定把她送给别人，母亲却不舍骨肉而把她抚养成人。1955年林玉燕就读于石光中学，年年被评为“三好”学生，她喜欢歌咏、热衷体育。中学毕业后，她听从父母安排，离开家乡来到东方之珠——香港，过着富裕而温馨的小姐生活。在命运的巧合撮合下，她与旅菲的唐文良先生缔结良缘，她不嫌弃夫君只有几百元菲币的月薪及没有任何家传遗产，毅然离港赴那遥远的菲岛，夫妻几十年如一日，相敬如宾。
直挂云帆济沧海
一个偶然的机会，将出入厅堂厨房的林玉燕从幕后推到了台前。本来林玉燕的丈夫是跟人合开木材场的，木材场里的合作人吩咐她丈夫和别人去谈关于要合作开发房地产的事情，谁知谈完以后，木材场里的人改变了计划不合作，给丈夫名誉上造成了影响。丈夫心情很不好，此时林玉燕安慰丈夫、鼓励丈夫，而且还决定夫妇俩创立一家房地产公司。
旅菲早、人脉广、精通英文、熟悉建筑学，唐文良的这些优势，与林玉燕的创业激情，一经碰撞便产生火花。1972年林玉燕和唐文良开办的虎豹地产发展有限公司在菲律宾成立。
林玉燕接手的第一个项目，盘下了丈夫和人家洽谈好的土地，在19公顷的土地上建100套住房。起初，丈夫还在木材场里，整个公司由林玉燕一个人去担当，大事小事都要她一个人来拍板，非常的坚辛。
正所谓“天道酬勤”，一年之后，林玉燕的房地产顺利售出，一举成功。之后又看准时机，在拓展菲律宾本土业务的同时，他们还先后在中国的厦门与人合资投建了24层的华菲大厦，在成都和哈尔滨也成功投资并开发了一些项目。她经常单枪匹马出入国门，从厦门呢绒厂及泉州梅峰纺织厂的亏损总结经验，重新在马尼拉办起铜厂、印染厂等企业，一步步走上成功企业家的道路。
菲华侨领女中豪杰
公司走上了正轨，儿女们也长大了，可以帮助管理事业了。林玉燕放心地走出办公室、走向社会，参加菲华侨社社会活动。
不管走到哪里，中国的文化和历史总是林玉燕解不开的情结，她要肩负传承中国文化的使命。在菲华商联总会的6年里，她从理事升到文教组组长，后担任菲华各界联合会主席，其间她积极推动菲律宾华文教育，付出了巨大的努力。2004年，林玉燕被选为菲华各界联合会的主席，6月9日是中菲建交日，林玉燕邀请时任国务院侨办主任陈玉杰带文艺团到菲律宾演出；10月1日，又邀请了总政歌舞团一行55人到菲律宾表演，轰动了菲律宾。
近数十年来，无论是当菲华各界联合会的主席，还是菲律宾中国和平统一促进会的副主席、宋庆龄基金会的副会长，林玉燕都为华人华侨融入菲律宾主流社会、为祖国和平统一作出了贡献。她对菲律宾和中国教育、慈善等公益事业的捐助更是让人感动，得到了菲中两国人民的肯定，菲中两国的一些领导人在很多场合接见并宴请林玉燕，高度赞扬她在菲中友好交往中起到的积极作用。
为了保持菲律宾华侨与祖籍地石狮的往来，林玉燕牵头投资并主持建设了石狮市菲律宾广场，从筹资到工程建设，她事必躬亲，4年时间终于落成，为菲律宾与石狮市两地乡亲搭建起了联络往来的桥梁。
撒向故乡都是爱
林玉燕在事业有所成就又有卓越的社会活动声誉的今天，仍不满足。她追求报效祖国，不忘家乡教育事业的宏伟理想。
1991年唐文良先生、林玉燕女士独资近百万元为夫君家乡唐厝村修建了唐厝村水泥大道(总长度2.1公里、宽7米)，为故乡人民在改革开放经济发展赶奔小康铺出一条金光大道。1996年，又建唐厝学园——螺峰小学及育英楼幼儿园，为之配套大礼堂(文玉楼)，5年间共捐资300多万元。每年还给螺峰小学奖学金2万元。
林玉燕及夫君又给晋江市池店中学15万元建教研室，给晋江二中4万元作为奖教金。唐文良、林玉燕给池店侨联捐建了侨联大厦(一厅)，并在落成庆典时又捐资10万元(比索)。
唐文良为支持“玉燕衔泥奉桑梓”，在林云燕的故乡——石狮市塘边村与其内弟林荣谋、林昌明共筑水泥大道及塘边村教学楼，并独资捐建大礼堂，设立塘边林氏奖教奖学基金会，出资支持林氏比干学术研讨会等，最近，林玉燕又捐资重修塘边林氏宗祠，方便旅外乡亲回乡寻根谒祖。
林玉燕还给母校石光中学捐建一座五层教学楼——玉燕楼。在石光中学校舍改造过程中，林玉燕在海外不遗余力募捐，为母校筹集到大笔资金，并经常给母校老师发放奖金。
林玉燕和其夫君慨捐千万元，造福家乡百姓，而对自己却一贯节俭，他们在故乡唐厝村只有一座低矮简朴砖石混合的古式小筑，总面积50平方米。玉燕说：“1997年的时候，全家回来剪彩，大儿子就问我，我就不明白，你整个乡里都捐，为什么咱厝只有一间房出来一间厅一个梯，楼上楼下两间房，我们一家十几口人住都没地方住。我说，我们长期在菲律宾住没有人在这里。如果建了房子不仅没有人住还要雇人来看房子。不如把建房子的钱拿出来做公益给全乡里的人享用，不是更有意义吗？他摇了摇头，我不明白。我说，总有一天你会明白妈妈的苦心的。”
每逢在异国他乡，凡是华人的校友会或宗亲会，林玉燕总喜欢上台歌唱《我的中国心》《我爱我的祖国》。她的歌声响彻云霄，从国内飘到异国他乡。
由于林玉燕对社会贡献良多，国内外媒介经常报道其爱国爱乡的事迹，省、泉州市政府多次授予其伉俪金质奖章与荣誉证书，2004年5月及2003年11月福建省政府、泉州市分别为唐文良、林玉燕伉俪立碑表彰。2015年林玉燕还荣登个性化邮票，入选由《福建侨报》与国家邮政部门制作的《海丝情·侨心赞》纪念邮册。（来源：福建侨报）
</resume>
  <url>http://qwb.sh.gov.cn/shqb/node826/node842/node846/u1ai91520.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府侨务办公室</org>
  <href>“玉燕衔泥奉桑梓”——记菲律宾华侨林玉燕</href>
</root>