<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于2009—2011年度上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人的公示</name>
  <resume>为贯彻全国侨务工作会议精神，按照本市社区侨务工作的计划，更好地总结本市开展社区侨务工作的经验，争创特色，树立典型，巩固和发展社区侨务工作，充分发挥其在社区建设中的重要作用，市政府侨办、市民政局联合开展了2009—2011年度“上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人”的评选表彰活动。
经评审，拟表彰上海市社区侨务工作示范单位20家，上海市社区侨务工作先进单位40家，上海市社区侨务工作先进个人92名。现于9月18日至26日向社会公示，名单如下：
2009－2011年度“上海市社区侨务工作示范单位”
（共20家）
黄浦区南京东路街道
普陀区长风新村街道
杨浦区四平路街道
浦东新区陆家嘴街道
静安区南京西路街道
长宁区虹桥街道
虹口区曲阳路街道
闸北区大宁路街道
徐汇区田林路街道
杨浦区五角场街道
闵行区梅陇镇
长宁区新华路街道
奉贤区南桥镇
闸北区临汾路街道
黄浦区瑞金二路街道
浦东新区花木街道
徐汇区徐家汇街道
普陀区长征镇
松江区方松街道
嘉定区嘉定工业区
2009－2011年度“上海市社区侨务工作先进单位”
（共40家，排名不分先后）
区县单位
黄浦区外滩街道、豫园街道、打浦桥街道、五里桥街道
徐汇区漕河泾街道、斜土路街道、枫林街道
长宁区江苏路街道、华阳路街道、仙霞新村街道
静安区静安寺街道
普陀区长寿路街道、宜川路街道、真如镇
闸北区天目西路街道、共和新路街道、彭浦新村街道
虹口区嘉兴路街道、凉城新村街道、广中路街道、欧阳路街道
杨浦区殷行街道、江浦路街道、大桥街道
闵行区江川路街道
宝山区张庙街道、顾村镇
嘉定区新成路街道
浦东新区周浦镇、南码头路街道、金扬新村街道、潍坊新村街道
金山区石化街道、朱泾镇
松江区岳阳街道
青浦区夏阳街道、盈浦街道
奉贤区海湾镇
崇明县城桥镇、陈家镇
2009－2011年度“上海市社区侨务工作先进个人”
（共92人，排名不分先后）
黄浦区
李丽琪南京东路街道福瑞居民区党总支书记
王娟瑞金二路街道南昌居民区党总支书记
孙明泉淮海中路社区（街道）党工委副书记
彭卫民老西门街道党工委副书记
忻蕾半淞园路社区（街道）党工委副书记
吴芳黄浦区侨办侨务科科长
孙刚黄浦区侨办主任科员
史海岭原黄浦区侨办副主任
刘亚蓉小东门街道侨务干部
徐汇区
岳云翔湖南社区（街道）党工委副书记
陈新建长桥社区（街道）党工委副书记
陈娄妍瀛康健社区（街道）侨务干部
江莉丽华泾镇侨务干部
王茉莉红梅街道古三居民区党支部书记
陈静凌云街道侨务干部
王志勤龙华街道龙南七村居委会主任
姜仁初天平街道嘉善居委会主任
长宁区
邹生顺程家桥社区（街道）党工委副书记
李家蓉北新泾社区（街道）党工委副书记
魏红新泾镇党委副书记
嵇福珍周家桥街道宣传统战科科长
刘武军华阳街道专职侨务干部
顾承璇周家桥街道侨务社工
叶灏华阳路街道侨务社工
周玲娟天山路街道纺大居民区党总支书记
静安区
谭振勇南京西路社区（街道）党工委副书记
徐慧君江宁路社区（街道）党工委副书记
王颖华静安区侨办科长
周怡曹家渡街道侨务干部
张惠石门二路街道侨务社工
奚春锋静安寺街道侨务干部
普陀区
陈建龙上海海外联谊会普陀分会副会长
秦春华桃浦镇侨务干部
袁兰石泉街道侨务干部
徐丽长征镇专职侨务干部
苏樊长风新村街道侨务干部
柴菊妹曹杨新村街道桂杨园居民区党总支书记
陶美珍真如镇杨家桥居民区党总支书记
直海英甘泉街道子长居民区党总支书记
闸北区
杨丽平闸北区侨务办公室干部
杨建华宝山社区（街道）党工委副书记
辛毅芷江西社区（街道）党工委副书记
顾禅禅芷江西路街道侨务干部
何田共和新路街道侨务干部
叶青大宁路街道统战科科长
熊建平临汾路街道保德路425弄居民区党总支书记
朱幼强彭浦镇统战科科长
虹口区
张磊生提篮桥街道党工委副书记
许军霞凉城新村街道宣统科科长
汪芳芳欧阳路街道宣统科科长
何琰楠广中路街道侨务干部
瞿韻江湾镇街道纪念路居民区党支部书记
蒋伟华曲阳街道银联居委会主任
张和平四川北路街道山阴路第三居民区党支部副书记
郑丽珍嘉兴街道大连居民区党支部副书记
杨浦区
戴佩华杨浦区侨办副主任科员
陆志强定海路街道宣传科科长
李伟坚延吉新村社区（街道）党工委副书记
徐冠群长白新村社区（街道）党工委副书记
张敬四平路街道侨务干部
朱芹复旦大学法学院侨务干部
孙冰五角场镇侨务干部
陈步胜平凉路社区（街道）党工委副书记
闵行区
陶生七宝镇党委副书记
唐燕婷莘庄镇侨务社工
宝山区
曹磊友谊路街道宣统科副科长
王燕华月浦镇宣统科科长
嘉定区
赵亚明江桥镇侨务干部
陈冬梅嘉定工业区党工委组织部部长
浦东新区
张国强上钢新村街道党工委副书记
邵文英周家渡街道侨务干部
周攀峰浦兴路街道侨务干部
赵勤敏康桥镇党委副书记
沈永成塘桥街道侨务干部
吴志俊三林镇党委分管领导
袁丽琴沪东社区（街道）党工委宣统科科长
顾一平芦潮港镇侨务干部
张文霞陆家嘴街道仁恒滨江园居民区党支部书记
金晓杰川沙镇侨务干部
邱卫惠南镇党委分管领导
李季刚张江高科技园区管委会侨务干部
徐东北蔡镇党委分管领导
金山区
曹梦根吕巷镇侨务干部
李维云石化街道侨务干部
松江区
陆联群松江区侨办副主任
胡铭韧永丰街道统战科副科长
青浦区
沈丽芳徐泾镇侨务干部
蒋福涛朱家角镇西湖新村居民区党支部书记
奉贤区
周华金汇镇党委副书记
张雷英南桥镇人民政府党群办副主任
崇明县
陆敏堡镇党委侨务社工
郭春菊长兴镇党委分管领导
如对上述侯选单位、侯选人名单有任何异议，请及时反馈。联系人：熊颖、方圆，联系电话（传真）：62491710
“2009-2011年度上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人”评选领导小组
2012年9月18日
</resume>
  <url>http://qwb.sh.gov.cn/shqb/node826/node1020/u1a67995.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府侨务办公室</org>
  <href>关于2009—2011年度上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人的公示</href>
</root>