<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于表彰2009-2011年度上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人的决定</name>
  <resume>各区（县）侨办、民政局：
为贯彻全国侨务工作会议精神，按照本市社区侨务工作的计划，更好地总结本市开展社区侨务工作的经验，争创特色，树立典型，巩固和发展社区侨务工作，充分发挥其在社区建设中的重要作用，市政府侨办、市民政局联合开展了2009—2011年度“上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人”的评选表彰活动。在推荐、考核、评审、公示的基础上，经市评选领导小组研究决定：
一、授予黄浦区南京东路街道等20个街道（镇）为2009—2011年度“上海市社区侨务工作示范单位”的荣誉称号；
二、授予黄浦区外滩街道等40个街道（镇）为2009—2011年度“上海市社区侨务工作先进单位”的荣誉称号；
三、授予李丽琪等92位同志为2009—2011年度“上海市社区侨务工作先进个人”的荣誉称号。
希望受表彰的社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人谦虚谨慎，戒骄戒躁，再接再厉，在进一步深化社区侨务工作中，作出新贡献，再创新佳绩。
全市各街道（镇）和社区侨务干部要以受表彰的社区侨务示范单位和先进单位、先进个人为榜样，以科学发展观为统领，开拓进取，扎实工作，为侨务事业作出更大的贡献。
上海市人民政府侨务办公室
上海市民政局
二O一二年九月二十七日
附件：2009—2011年度上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人名单
一、上海市社区侨务工作示范单位（20个）黄浦区南京东路街道普陀区长风新村街道杨浦区四平路街道浦东新区陆家嘴街道静安区南京西路街道长宁区虹桥街道虹口区曲阳路街道闸北区大宁路街道徐汇区田林路街道杨浦区五角场街道闵行区梅陇镇长宁区新华路街道奉贤区南桥镇闸北区临汾路街道黄浦区瑞金二路街道浦东新区花木街道徐汇区徐家汇街道普陀区长征镇松江区方松街道嘉定区嘉定工业区二、上海市社区侨务工作先进单位（40个）黄浦区外滩街道、豫园街道、打浦桥街道、五里桥街道徐汇区漕河泾街道、斜土路街道、枫林街道长宁区江苏路街道、华阳路街道、仙霞新村街道静安区静安寺街道普陀区长寿路街道、宜川路街道、真如镇闸北区天目西路街道、共和新路街道、彭浦新村街道虹口区嘉兴路街道、凉城新村街道、广中路街道欧阳路街道杨浦区殷行街道、江浦路街道、大桥街道闵行区江川路街道宝山区张庙街道、顾村镇嘉定区新成路街道浦东新区周浦镇、南码头路街道、金扬新村街道潍坊新村街道金山区石化街道、朱泾镇松江区岳阳街道青浦区夏阳街道、盈浦街道奉贤区海湾镇崇明县城桥镇、陈家镇三、上海市社区侨务工作先进个人（92人）黄浦区李丽琪南京东路街道福瑞居民区党总支书记王娟瑞金二路街道南昌居民区党总支书记孙明泉淮海中路社区（街道）党工委副书记彭卫民老西门街道党工委副书记忻蕾半淞园路社区（街道）党工委副书记吴芳黄浦区侨办侨务科科长孙刚黄浦区侨办主任科员史海岭原黄浦区侨办副主任刘亚蓉小东门街道侨务干部徐汇区岳云翔湖南社区（街道）党工委副书记陈新建长桥社区（街道）党工委副书记陈娄妍瀛康健社区（街道）侨务干部江莉丽华泾镇侨务干部王茉莉红梅街道古三居民区党支部书记陈静凌云街道侨务干部王志勤龙华街道龙南七村居委会主任姜仁初天平街道嘉善居委会主任长宁区邹生顺程家桥社区（街道）党工委副书记李家蓉北新泾社区（街道）党工委副书记魏红新泾镇党委副书记嵇福珍周家桥街道宣传统战科科长刘武军华阳街道专职侨务干部顾承璇周家桥街道侨务社工叶灏华阳路街道侨务社工周玲娟天山路街道纺大居民区党总支书记静安区谭振勇南京西路社区（街道）党工委副书记徐慧君江宁路社区（街道）党工委副书记王颖华静安区侨办科长周怡曹家渡街道侨务干部张惠石门二路街道侨务社工奚春锋静安寺街道侨务干部普陀区陈建龙上海海外联谊会普陀分会副会长秦春华桃浦镇侨务干部袁兰石泉街道侨务干部徐丽长征镇专职侨务干部苏樊长风新村街道侨务干部柴菊妹曹杨新村街道桂杨园居民区党总支书记陶美珍真如镇杨家桥居民区党总支书记直海英甘泉街道子长居民区党总支书记闸北区杨丽平闸北区侨务办公室干部杨建华宝山社区（街道）党工委副书记辛毅芷江西社区（街道）党工委副书记顾禅禅芷江西路街道侨务干部何田共和新路街道侨务干部叶青大宁路街道统战科科长熊建平临汾路街道保德路425弄居民区党总支书记朱幼强彭浦镇统战科科长虹口区张磊生提篮桥街道党工委副书记许军霞凉城新村街道宣统科科长汪芳芳欧阳路街道宣统科科长何琰楠广中路街道侨务干部瞿韻江湾镇街道纪念路居民区党支部书记蒋伟华曲阳街道银联居委会主任张和平四川北路街道山阴路第三居民区党支部副书记郑丽珍嘉兴街道大连居民区党支部副书记杨浦区戴佩华杨浦区侨办副主任科员陆志强定海路街道宣传科科长李伟坚延吉新村社区（街道）党工委副书记徐冠群长白新村社区（街道）党工委副书记张敬四平路街道侨务干部朱芹复旦大学法学院侨务干部孙冰五角场镇侨务干部陈步胜平凉路社区（街道）党工委副书记闵行区陶生七宝镇党委副书记唐燕婷莘庄镇侨务社工宝山区曹磊友谊路街道宣统科副科长王燕华月浦镇宣统科科长嘉定区赵亚明江桥镇侨务干部陈冬梅嘉定工业区党工委组织部部长浦东新区张国强上钢新村街道党工委副书记邵文英周家渡街道侨务干部周攀峰浦兴路街道侨务干部赵勤敏康桥镇党委副书记沈永成塘桥街道侨务干部吴志俊三林镇党委分管领导袁丽琴沪东社区（街道）党工委宣统科科长顾一平芦潮港镇侨务干部张文霞陆家嘴街道仁恒滨江园居民区党支部书记金晓杰川沙镇侨务干部邱卫惠南镇党委分管领导李季刚张江高科技园区管委会侨务干部徐东北蔡镇党委分管领导金山区曹梦根吕巷镇侨务干部李维云石化街道侨务干部松江区陆联群松江区侨办副主任胡铭韧永丰街道统战科副科长青浦区沈丽芳徐泾镇侨务干部蒋福涛朱家角镇西湖新村居民区党支部书记奉贤区周华金汇镇党委副书记张雷英南桥镇人民政府党群办副主任崇明县陆敏堡镇党委侨务社工郭春菊长兴镇党委分管领导
</resume>
  <url>http://qwb.sh.gov.cn/shqb/node826/node1020/u1a70828.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府侨务办公室</org>
  <href>关于表彰2009-2011年度上海市社区侨务工作示范单位和先进单位、先进个人的决定</href>
</root>