<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>汇聚侨智，助力杨浦——上海“侨梦苑”揭牌</name>
  <resume>4月19日上午，上海“侨梦苑”揭牌仪式在杨浦区举行，国务院侨办第30期海外华侨华人创业研习班同期开班。
国务院侨办主任裘援平、上海市政府副市长翁铁慧为上海“侨梦苑”揭牌并讲话；国务院侨办经济科技司司长左志强、上海市政府副秘书长宗明向上海“侨梦苑”专家咨询委员会召集人颁发聘书；杨浦区委副书记、杨浦区政府区长谢坚钢致欢迎词；上海行政学院常务副院长沈炜、上海市政府侨办副主任李群策、上海市张江高新技术产业开发区管委会副主任徐建卯、杨浦区委副书记徐彬、杨浦区委常委、统战部长程绣明、杨浦区人大常委会副主任吴晓童、杨浦区人民政府副区长李雅平、杨浦区政协副主席周海等领导出席。仪式由上海市政府侨办主任徐力主持。
上海市侨商会常务副会长施恭旗、屠海鸣等在沪侨商代表、国家和上海“千人计划”入选者、跨国公司华侨华人经理人、上海“侨梦苑”专家咨询委员会专家、海外华侨华人社团负责人、海外高校校友会代表及第30期海外华侨华人创业研习班学员，各区侨办、侨务引智引资协作园区代表，及杨浦区相关职能部门负责人等300余人出席。
裘援平在讲话中指出，“侨梦苑”是国务院侨办近年来在全国范围内倡导创立的华侨华人创新产业聚集区，是发挥侨务资源优势、促进区域经济发展的示范平台。“侨梦苑”，顾名思义，就是侨胞圆梦的地方。国务院侨办将充分发挥自身优势，引导侨界力量积极参与上海、杨浦创新发展。
翁铁慧副市长在讲话中表示，上海将大力支持“侨梦苑”建设，积极搭建平台，服务海外华侨华人高层次人才在上海、杨浦创新创业，使上海“侨梦苑”成为海外华侨华人创新创业的大舞台。并对国务院侨办长期以来对上海创新发展的大力支持表示诚挚感谢！对上海“侨梦苑”的揭牌和研习班的开班表示衷心祝贺！
杨浦区委副书记、区长谢坚钢在上海“侨梦苑”揭牌仪式上致辞，介绍了杨浦加快建设国家创新型城区和上海科创中心重要承载区的情况，表示杨浦的创新发展离不开国际化创新创业资源，离不开海外华侨华人的支持和参与。杨浦区将积极发挥区域科教人才、空间载体、科技金融、先行政策、公共服务等综合优势，为海外华侨华人来杨浦创新创业提供全过程、一站式服务，努力把“侨梦苑”打造成侨商产业聚集高地和华侨华人创业创新基地。
为更好帮助海外华侨华人来上海“侨梦苑”创新创业，上海市政府侨办和杨浦区政府成立了“上海侨梦苑专家咨询委员会”，邀请各领域杰出华侨华人专家、学者、创业人才为华侨华人在上海、杨浦创新创业发挥智库作用。德太投资执行合伙人黄辉先生、澜起科技有限公司董事长及首席执行官杨崇和先生、大道计算机技术（上海）有限公司CEO赵箭先生、宏易资本集团董事长章桃旭先生担任“上海侨梦苑专家咨询委员会”召集人。
“侨梦苑”的建设，离不开广大海外华侨华人社团的支持。揭牌仪式上，上海市政府侨办、杨浦区政府与海外华侨华人社团合作共建上海“侨梦苑”华侨华人创新创业基地，签订合作框架协议。第一批签约的侨团有美中汽车交流协会、加拿大玉山科技协会、旅英华人高新科技商业协会、澳大利亚悉尼上海商会、荷兰中国经济发展中心、沪港青年会、沪港校友联合会等。
“侨梦苑”是一面旗帜，召唤着全球华侨华人特别是侨商和海外高层次人才抱团取暖、协同发展。美国华源科技协会、中国旅法航空航天协会、日本中华总商会、马来西亚中国总商会、澳大利亚科技投资委员会、南非上海总商会等50余家海外华侨华人工商社团、专业协会、海外高校校友会及兄弟省市侨商会，向上海“侨梦苑”揭牌仪式发来贺信。
揭牌仪式后，裘援平与国侨办经济科技司司长左志强等赴易保网络技术(上海)有限公司和盛庞卡信息技术(上海)有限公司两家企业进行实地调研考察。
据悉，“侨梦苑”是由国务院侨办近年来倡导并在全国各地推动建设，是国务院侨办会同地方政府共同建设的新型侨务引资引智平台，目的是围绕国家发展大局和华侨华人事业发展需要，以服务国家“一带一路”建设、创新驱动发展等重大战略为主线，积极发挥侨务资源优势，打造侨商产业聚集区和华侨华人创新创业聚集区，促进侨胞事业和地方经济共同发展。到目前为止，国务院侨办已在北京、成都、武汉等地建立了16家“侨梦苑”。
上海“侨梦苑”的范围是上海杨浦区全区。位于上海中心城区东北部的杨浦，面积60.61平方公里，是上海面积最大、人口最多的中心城区，也是高校科教资源最丰富的城区之一。区域内集聚了复旦、同济、财经大学等10余所知名大学和百余家科研院所。作为创业创新的“生力军”，杨浦区在校本科生、硕士生分别占全市的1/5、1/3左右，在杨浦区工作生活的“两院”院士64名，占全市的1/3。2003年以来，在上海市委、市政府的领导下，杨浦积极发挥科教人才资源集聚优势，坚持以自主创新为核心，在全国率先提出大学校区、科技园区和公共社区“三区融合、联动发展”的核心发展理念，走出了一条从“工业杨浦”到“知识杨浦”、再到“创业创新杨浦”的创新驱动转型发展之路。2003年4月，被上海市委、市政府确定为知识创新区；2010年1月，被国家科技部命名为国家创新型试点城区；2015年5月，被上海市政府明确为上海科创中心重要承载区；2016年5月，被国务院确定为全国首批双创示范基地，12月，又被国家科技部、发改委确定为国家创新型城区。
近年来，上海市政府侨办与杨浦区委、区政府联手开展侨务引智引资工作，共建杨浦海外高层次人才创新创业基地，举办上海现代教育服务业发展国际论坛、华侨华人回国创业培训班等活动，向海外华侨华人专业人士宣传杨浦区“3310海外引才计划”，吸引了一大批海外高层次人才来杨浦创新创业。截至2017年3月，杨浦集聚了中央“千人计划”人才160人，上海“千人计划”人才128人，“3310计划”创业企业205家，海外人才创业企业564家。“十三五”期间，杨浦将新增海外高层次人才200名。
</resume>
  <url>http://qwb.sh.gov.cn/shqb/node826/node842/node843/u1ai92916.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府侨务办公室</org>
  <href>汇聚侨智，助力杨浦——上海“侨梦苑”揭牌</href>
</root>