<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>居民消费支出分类（2013）</name>
  <resume>一、目的和范围
为了建立规范、统一的居民消费支出分类框架，提高居民消费支出数据的可比性，特制定本分类。
本分类包括居民在食品烟酒，衣着，居住，生活用品及服务，交通和通信，教育、文化和娱乐，医疗保健，其他用品和服务等方面的支出。本分类中的居民消费支出是指居民日常生活中，以满足自身和家庭成员需要为目的，经常性、多次性的消费支出,不包括资本投资类支出，以保值、增值为目的的支出，以及居民最终消费中由政府支出的部分（包括政府在卫生保健、教育等方面的支出）等。
本分类适用于GDP核算、住户调查、消费价格调查等与居民消费支出有关的统计调查和数据发布。
二、编制原则
本分类充分借鉴联合国制定的《按目的划分的个人消费分类》（COICOP），并注意把握以下三项原则：
（一）以支出目的为划分原则。本分类对居民消费支出产品与服务的划分，以支出目的的同质性为原则，将居民日常消费支出按照吃、穿、住、行等目的进行归类，具有相同目的的支出内容，归入同一分类项下，体现居民实际消费支出的习惯。
（二）全面性原则。本分类能够全面覆盖居民消费支出，不遗漏，不重复，有利于准确、客观地反映我国居民消费支出的实际及其结构情况。
（三）可操作性原则。本分类结构框架能够满足有关统计调查对居民消费支出分类的需求，各项调查可根据实际需要，在本分类结构框架的基础上，通过将若干条目合并汇总或将某一小类条目进一步细分得到所需的扩展分类。
三、主要内容和结构
本分类将居民消费支出划分为三层，第一层为大类，划分为食品烟酒，衣着，居住，生活用品及服务，交通和通信，教育、文化和娱乐，医疗保健，其他用品和服务等8个大类，代码由2位阿拉伯数字表示；第二层为24个中类，代码由大类代码加2位阿拉伯数字，即4位阿拉伯数字表示；第三层为80个小类，代码由中类代码加2位阿拉伯数字，即6位阿拉伯数字表示。
四、具有混合目的的支出归类方法
为了更好地体现居民在产品与服务等方面的支出，本分类尽可能详细地根据支出目的将产品类支出和服务类支出分别归类，使各项支出能够清晰地体现居民消费的目的。对于具有混合目的的一揽子支出，例如：一揽子旅游服务（包含交通费、住宿费、餐饮费、景点门票等）、教育服务（包含学费、交通费、食宿费、教材费等）、装修和装潢材料与服务（包含材料费和服务费）等，均是包含多种类型、具有混合目的的支出，可能既包含产品也包含服务，一般难以将一揽子支出中的各项具体支出区分出来，因此列入同一支出分类项下，不再进一步细分。
五、居民消费支出分类表
代码名称说明01食品烟酒0101食品指可供人类食用的食品支出。不包括：在快餐店、咖啡厅、酒吧、街头摊贩、自动售货机等购买的在外即食食品，归入（0104）；在食堂和餐馆购买的外卖熟食、熟菜等，不论是自己提取或是送货上门，归入（0104）；宠物食品，归入（060202）。010101谷物指购买以籽实为主，可供人类食用的谷类作物及制品支出，包括：—各种形式的大米及其制品；—小麦、玉米、谷子、高粱、大麦、燕麦、荞麦等谷物及其脱壳、碾磨、粒状、粉状等制品；—制作烘烤食品用的混合配料；—谷物加工制品：谷物片（燕麦片、大麦片、玉米片、其他谷物片）等；不包括：玉米等谷物制成的淀粉，归入（010113）；糕点等焙烤食品，归入（010112）；冲饮类麦片，归入（0102）。010102薯类指购买薯类的支出，包括：—新鲜或冷藏的马铃薯、木薯、甘薯（红薯、白薯）等；—冷冻薯类制品：冷冻马铃薯，冷冻马铃薯片、条或块；—薯类加工制品：薯类制成的粉、粗粉、片、颗粒、酱、块等。不包括：薯类制成的淀粉，归入（010113）。010103豆类指购买豆类的支出，包括：—新鲜或冷藏的大豆、绿豆、小豆等；—豆类制品：豆腐，干豆腐，油炸、卤制豆腐制品，豆腐乳，鲜豆浆等。不包括：豆类蔬菜，归入（010105）。010104食用油和食用油脂指购买可供人类食用的植物油、动物油等的支出，包括：—食用植物油：大豆油、花生油、棉籽油、菜籽油、玉米油、芝麻油、葵花籽油、橄榄油、茶籽油等；—食用动物脂肪，食用动物油：猪油、牛油、羊油、家禽脂肪等；—以多种植物为原料混合加工提取的食用调和油、色拉油等；—食用油脂：人造奶油（人造黄油）、起酥油等食用油脂。不包括：乳脂肪制成的奶油、黄油等，归入（010110）；鱼油、鱼肝油，归入（070102）。010105蔬菜及食用菌指购买下列蔬菜及食用菌等支出，包括：—新鲜、冷藏、冷冻蔬菜及干制（脱水）蔬菜，包括叶菜类蔬菜（芹菜、油菜、菠菜等），白菜类蔬菜（大白菜、菜心等），芥菜类蔬菜，甘蓝类蔬菜，根茎类蔬菜（白萝卜、胡萝卜、生姜、芋头、百合、山药等），瓜菜类蔬菜（黄瓜、冬瓜、西葫芦等），豆类蔬菜（扁豆、豌豆、蚕豆、豇豆等），茄果类蔬菜（茄子、青椒、辣椒、西红柿等），葱蒜类蔬菜（洋葱、大葱、大蒜、韭菜等），水生蔬菜（莲藕、荸荠、竹笋等），养殖蔬菜（豌豆苗、豆芽菜等）；—腌制或加工过的蔬菜及蔬菜制品：腌渍蔬菜（酱腌菜、泡菜等）、蔬菜罐头等；—新鲜、冷藏、冷冻及干制（脱水）食用菌：平菇、金针菇、香菇、黑木耳、白木耳（银耳）等；不包括：马铃薯等制品，归入（010102）；含蔬菜的调味汤和原汤，归入（010113）；调味品（胡椒、姜粉等），归入（010113）；蔬菜汁，归入（0102）。010106畜肉类指购买下列畜类动物的可食用新鲜、冷藏或冷冻肉及制品支出，包括：—猪、牛、马、驴、骡、羊、骆驼等；—野兔、家兔等；—新鲜、冷藏或冷冻的可食用畜类内脏、杂碎、头、爪、皮、骨头等；—可食用畜肉或畜类内脏制成的制品：香肠、熏肉、酱卤烧烤肉、腌腊肉、干炸肉、肉松、肉串、肉干、罐头等；—买来供人类食用的上述活牲畜。不包括：螺，归入（010108）；猪油和其他可食用动物脂肪，归入（010104）；含畜肉的羹汤、调味汤和原汁汤，归入（010113）。010107禽肉类指购买下列禽类动物的可食用新鲜、冷藏或冷冻肉及制品支出，包括：—鸡、鸭、鹅、鸽子、鸵鸟、鹌鹑等；—野鸡、野鸭等；—新鲜、冷藏或冷冻的可食用禽类内脏、杂碎、头、爪、骨架等；—可食用禽肉或禽类内脏制成的制品：香肠、熏肉、酱卤烧烤肉、腌腊肉、干炸肉、肉松、肉串、肉干、罐头等；—买来供人类食用的上述活禽。不包括：含禽肉的羹汤、调味汤和原汁汤，归入（010113）。010108水产品指购买下列可食用新鲜、冷藏或冷冻水产品及制品支出，包括：—海水、淡水养殖或捕捞水产品：鱼、虾、蟹、贝类、藻类、海参、海蜇、墨鱼、鱿鱼、龟、蛙、螺等；—冷冻、干制、腌渍、熏制等制成的水产品制品；—水生植物及其制品：海带、海白菜、紫菜等；—水产品罐头、鱼香肠、鱼丸、鱼肉酱、鱼子酱、虾皮、虾酱等；—买来供人类食用的鲜活水产品。不包括：含鱼等水产品的羹汤、调味汤和原汁汤，归入（010113）。010109蛋类指购买蛋类及其制品支出，包括：—鲜蛋：鸡蛋、鸭蛋、鹅蛋、鹌鹑蛋、鸽子蛋；—蛋制品：干蛋黄、咸蛋、松花蛋、茶叶蛋等。010110奶类指购买奶类及其制品支出，包括：—生牛奶、生马奶、生羊奶等；—液体乳：灭菌乳、巴氏杀菌乳、酸牛乳等；—固体及半固体乳制品：乳粉（奶粉），炼乳，乳脂肪制成的奶油、黄油，干酪（奶酪），乳糖等；—含少量糖、可可、水果或调味料的奶类、奶油和酸奶。不包括：人造奶油（人造黄油），归入（010104）；含奶量低的含乳饮料，归入（0102）。010111干鲜瓜果类指购买新鲜、冷藏或冷冻水果、坚果及制品等支出，包括：—新鲜、冷藏或冷冻的水果：苹果、梨、柑橘类水果、葡萄、热带水果、瓜类水果等；—干制水果：葡萄干、杏干等；—水果籽：杏核、葡萄籽等；—水果罐头；—新鲜或焙、炒、碾磨等加工制成的坚果类：腰果、核桃、栗子等、花生、瓜子等。不包括：瓜类蔬菜，例如黄瓜、西红柿，归入（010105）；果酱、坚果酱、蜜饯等，归入（010112）；水果汁，归入（0102）。010112糖果糕点类指购买糖、糖果、巧克力、蜜饯及类似食品、焙烤食品等的支出，包括：—白砂糖、绵白糖、冰糖、方糖等；—硬质糖果、酥质糖果、充气糖果、凝胶糖果、口香糖等；—巧克力及巧克力制品；可可制成的食品；—果酱、坚果酱（花生酱、栗子酱等）、蜜饯、果冻等；—蜂蜜、人造代糖等；—焙烤食品：西式糕点、中式糕点、面包、饼干、膨化食品、焙烤松脆食品（薯片、锅巴等）。不包括：冲饮可可粉和巧克力粉，归入（0102）。010113其他食品指购买上述未包含的食品支出，包括：—调味品：盐、味精、酱油、食醋、调料块（花椒粒、桂皮等）、调味粉（花椒粉、姜粉等）、调味油（辣椒油、花椒油等）、调味汁（番茄沙司、姜汁等）、调味酱（芝麻酱、沙拉酱、辣椒酱等）、鸡精、复合调味料等；—发酵类制品：发面酵母等；—婴幼儿用均化食品：婴儿果泥肉泥、婴儿米粉等；—羹汤、调味汤、原汁汤、烹调配料等，包括含蔬菜、含肉、含水产品的调味汤等；—甜玉米罐头、八宝粥罐头等；—方便食品：挂面、切面、饺子、包子、馒头、窝头、烙饼、面条、年糕、饺子皮等速冻或即食的食品，方便面、方便米粉、方便米饭、冷冻匹萨、三明治等已配置好待加热后直接食用的方便食品等；—新鲜或焙、炒、碾磨等加工制成的芝麻等；—淀粉及淀粉制品：小麦淀粉、玉米淀粉、马铃薯淀粉等，粉丝、粉条、面筋等淀粉制品。不包括：生姜、新鲜葱、新鲜大蒜等，归入（010105）。0102饮料（不含酒精）指购买不含酒精的饮料支出，包括液体饮料、固体冲剂饮料。—碳酸型饮料（汽水）：苏打水、可乐等；—果汁和蔬菜汁类饮料：浓缩果汁和浓缩蔬菜汁；—含奶量低的含乳饮料：乳酸菌饮料、果奶饮料等；—植物蛋白饮料：豆奶、椰子汁、核桃露等；—包装饮用水：天然矿泉水、纯净水、矿物质水等；—精致茶及茶制品：茶叶，块状固体茶，茶的浓缩品、提炼品或精炼品；—咖啡：包括速溶咖啡和咖啡豆；—冲饮品：可可粉、巧克力粉、果汁粉、藕粉、黑芝麻糊、油茶面、冲饮麦片、豆浆粉、豆粉等；—其他饮料，包括冰茶、凉茶、运动饮料、营养素饮料等；—冷冻饮品：冰淇淋、雪糕、冰棒、雪泥等。不包括：豆浆，归入（010103）；不含酒精的无醇啤酒，归入（010302）；旅馆、餐馆、咖啡厅、酒吧、街头摊贩、自动售货机等出售的在外立即饮用的饮料，归入（0104）。0103烟酒010301烟草指住户购买的所有烟草支出，包括在餐馆、咖啡厅、酒吧、加油站等购买的烟草。—香烟；烟叶、烟丝和卷烟纸；—雪茄、鼻烟。不包括：烟具，归入（080102）。010302酒类指购买散装或瓶装含酒精饮料的支出，包括含酒精度数较低或不含酒精的酒类，例如，无醇啤酒。—白酒；—啤酒，包括熟啤酒、生啤酒、特种啤酒、无醇啤酒；—黄酒；—葡萄酒；—果酒及配制酒；—白兰地等；—含酒精的开胃酒，香槟酒，低度酒精的酒等。不包括旅馆、餐馆、咖啡厅、酒吧、街头摊贩、自动售货机等出售的在外立即引用的酒，归入（0104）。0104饮食服务指在餐馆等支付的饮食服务（膳食、小吃、饮料、茶和酒）的支出，包括：—中式正餐、自助餐、西餐、快餐等；—在茶馆、酒吧、咖啡馆、冰激凌店等支付的餐饮服务费用；—在特色风味及小吃店、糕点餐饮店等支付的餐饮服务费用；—在剧场、影院等场所消费的饮食服务；—在公共运输工具上另付费消费的饮食服务（长途汽车、火车、飞机等）；—单位食堂提供的饮食服务；—在快餐店、咖啡厅、酒吧、街头摊贩、自动售货机等购买的在外即食食品、饮料等；—在食堂和餐馆购买的外卖熟食、熟菜等，不论是自己提取或是送货上门；—食品加工服务费：爆米花、压面条等。不包括：在餐馆、咖啡厅、酒吧、加油站等购买的烟草，归入（010301）；医院为住院患者提供的食物和饮料，归入（070202）；与教育有关的饮食服务，归入（0601）下相应类别中。02衣着0201衣类020101服装指购买以棉、麻、毛、丝、化纤、皮革、毛皮等面料制成的男装、女装及童装的支出，包括：—大衣、羽绒服、防寒服、风衣、西装、便装、衬衫、裙等；—睡袍、睡衣、家居服、浴衣、内衣等；—婴儿服装和用纺织材料做成的婴儿鞋袜。不包括：婴儿纸尿裤，归入（080102）。020102服装材料指购买棉、麻、毛、丝、化纤等服装材料的支出，包括：—梭织、针织或编织服装材料；—毛线、缝纫线、花边等。不包括：用于加工床上用品、窗帘、桌布等装饰织物的布等材料，分别归入（0403）下有关类别。020103其他衣类及配件指购买衣着配件、附件的支出，包括：—手套、袜、围巾、领带、手帕、腰带、背带、帽等；—摩托车、脚踏车等用的安全防撞头盔。不包括：橡胶手套和类似用品，归入（040404）；缝纫针、编织针、顶针等，归入（040404）；运动防护帽盔、救生衣、拳击手套等运动防护用品，归入（060202）；手表、首饰、袖口钉、领带别针等，归入（080101）；雨衣、雨披、雨伞、遮阳伞、手杖、拐棍、扇子、钥匙链等，归入（080102）。020104衣类加工服务费指服装等加工服务费支出，包括：—衣物的洗涤（包括干洗）和染色；—衣物的修补（织补、缝补）和修改；—衣物的保养；—衣物的租借。不包括：住户为自己修补、修改衣物而购买的布等材料、线、配件等，归入（020102）或（020103）；家用纺织品的修补，归入（0403）下有关类别；家用纺织品、地毯、挂毯等的洗涤（包括干洗）、染色、租借等，归入（040601）。0202鞋类020201鞋指购买男鞋、女鞋、童鞋等的支出，包括：—皮鞋、纺织面鞋、胶鞋、塑料鞋、木制鞋。不包括：纺织面料制婴儿鞋，归入（020101）；鞋油、鞋蜡等鞋类保养物品，归入（040404）；运动专用鞋（滑雪鞋，安装有冰刀、滚轮、鞋钉、防滑钉的鞋等），归入（060201）。020202鞋类配件及加工服务费指购买鞋类配件及加工服务支出，包括：—鞋带、鞋垫、鞋跟、鞋钉、鞋底等鞋类配件；—修鞋服务；擦鞋服务；鞋的保养服务；—鞋的租借；—修补、保养等服务的总价值（包含劳务费和材料费）。不包括：鞋油、鞋蜡等鞋类保养物品，归入（040404）；运动专用鞋的修理，归入（060201）；运动专用鞋的租借，归入（060203）。03居住0301租赁房房租指租赁包括房间、房内固定装置、家具、供暖、管道和照明设备等的使用费支出，也包括租赁宾馆、旅店、招待所等的房间作为主要居所而支付的费用，还包括为第二居所支付的房租。不包括：物业费，垃圾收集和污水收集的费用等，归入（0302）下有关类别；水费，电费，煤气费，取暖费等，归入（0303）下有关类别；使用车库或停车场等支付的费用，归入（050103）；与教育配套的住宿，归入（0601）下有关类别；度假村和旅游景点的住宿服务，归入（080201）；养老院、残疾人护理中心等提供的住宿服务，归入（080203）；一次性购买车库或车位支付的费用，不计入居民消费支出。030101租赁公房房租指租赁公有住房为居所而支付的实际房租，通常由用人单位分配给职工居住，并按照有关规定收取房租。030102租赁私房房租指租赁私有住房为居所而支付的实际房租，通常是租用私人购买或建造的住宅，并按照协议支付房租。0302住房保养、维修及管理030201住房装潢和维修指用于住房装潢、维修和保养等的支出，此类中所指装潢和维修，仅指为了使住房保持原使用状况进行的小规模保养、维修，包括：—维修水暖、维修管道、维修电路、木工装潢、泥瓦工维修和装潢等；—购买砖、地板革、油漆、涂料、清漆、抹灰、墙纸、窗玻璃、石膏、水泥等的支出；—购买管道配件（水管、水龙头、接头）等的支出；—雇用水管工、电工、装玻璃工、地板磨光工等服务支出；—一揽子支付的服务总价值（即包含劳务费和材料费）。不包括：家具材料，归入（040102）；购买地毯，归入（040103）；购买家用手工工具，归入（040403）；门锁等门上配件、电源插座、电线、灯泡等，归入（040404）；不包括为改进住房性能、改变房屋结构、扩大居住面积而进行的大型装修、扩建支出，该内容不计入居民消费支出。030202物业管理费指与居住区域有关的维护和管理费用支出，包括居住区域园艺、绿化、健身器械、楼梯清扫、公共照明、电梯维护等，通常由物业服务管理公司按照服务合同收取。不包括：擦窗玻璃、住房消毒和灭虫服务，归入（040601）；私人保镖服务，归入（080206）。030203住房其他保养、维修及管理指上述支出外，与住房有关的其他保养、维修和管理支出，包括：—未包含在物业管理费中的垃圾收集费、处理费，卫生费等；—污水的收集和处理，包括与自来水费同时缴纳的污水处理费部分；—其他未另列明的住房保养、维修及管理支出。不包括：自来水费、中水费等，归入（030301）。0303水、电、燃料及其他030301水指与居住有关的用水支出，包括：—自来水费，中水费等；—使用统一供应的热水支付的费用；不包括：与自来水费同时缴纳的污水处理费部分，归入（030203）；从自动售水机购买的过滤水、净化水，装在瓶中或容器中出售的饮用水，归入（0102）；净水器，水过滤器等饮用水处理设备，归入（040201）。030302电指与居住有关的用电支出，包括：—电费。030303燃料指与居住有关的燃料支出，包括：—居住用煤气、天然气、液化石油气等，包括管道燃气和罐装燃气；—煤、焦炭、薪柴、木炭等；—沼气；—分户燃气壁挂炉用户缴纳的燃气费。不包括：交通工具用燃料，归入（050102）。030304取暖费指与居住有关的取暖支出，包括：—集中供暖住户缴纳的取暖费。不包括：购买家用电热取暖器具的支出（电暖气、电暖炉、电热毯等），归入（0402）下有关类别；分户燃气壁挂炉用户缴纳的燃气费，归入（030303）。030305其他水、电、燃料等指其他与居住有关的水、电、燃料等支出。0304自有住房折算租金指拥有自有住房（包括自建住房、商品房、保障性住房、继承或获赠住房等）的住户为自身消费提供的住房服务的估算价值。相当于在市场上租用同样大小、质量和类型的房屋所要支付的租金。包括其他空置自有住房的估算租金，还包括租金较低或免费借用住宿的住户的估算租金。04生活用品及服务0401家具及室内装饰品040101家具指购买木质、金属、塑料、竹、藤、玻璃、石头、陶瓷等材料制作的家具的支出，包括：—床、床垫、沙发、桌子、椅子、柜子、书架、收纳箱等家具；—儿童家具：儿童桌子、儿童床等；—家具配件和零件；—购买家具时支付的运送和安装费；—家具的租借和修理。不包括：照明灯具、灯饰，归入（040103）；床上纺织用品，归入（040301）；餐具、厨具和茶具等，归入（040402）；挂钟、座钟、闹钟等，归入（040404）；温度计、湿度计和气压计，归入（040404）；婴儿用品：手提式婴儿篮、婴儿推车、婴儿椅、婴儿床等婴儿用具，归入（080102）；为保值、增值而收藏的古董家具，不计入居民消费支出。040102家具材料指购买制造和维修家具的材料支出，包括：—木材、涂料、玻璃、板材、粘胶等。040103室内装饰品指购买室内装饰用品的支出，包括：—雕塑、漆器等工艺品、装饰画、画框、人造花、干燥花、花瓶、天然植物纤维编织工艺品、抽纱刺绣工艺品等室内装饰品等；—挂毯、地毯等；—照明灯具、灯饰等。不包括：镜子，归入（040404）；蜡烛和烛台，归入（040404）；灯泡、灯管等灯具配件，归入（040404）；为保值、增值而收藏的艺术品和古董，不计入居民消费支出。0402家用器具040201大型家用器具指购买不论是否用电的大型家用器具支出，包括：—冰箱，冷藏箱和冷冻箱；—洗衣机、干衣机、洗碗机；—炉灶、烤箱、微波炉；—空调、加湿器、电暖器、电暖炉、热水器、通风机、排气机；—吸尘器，地板刷洗、打蜡、上光机等；—其他大型家用器具：缝纫机，编织机，净水器，水过滤器等饮用水处理设备，保险柜等。—购买大型家用器具时产生的运送和安装费；大型家用器具的租借。不包括：嵌入建筑物结构中的上述用具，不计入居民消费支出；大型家用器具的修理，归入（040602）。040202小型家用电器指购买小型家用电器的支出，包括：—小型家用电热烹调器具：微波炉、电饭锅、电磁灶、电炒锅、电火锅、电饼铛、电煎锅、电煎炸锅、电压力锅等；—小型家用电热烘烤器具：面包片烘烤炉、家用电烤箱、电烤炉等；—小型家用水及饮料加热器具：电咖啡壶、电水壶、电饮水机、制酸奶机等；—其他小型家用电器：榨汁机、豆浆机、电熨斗、电风扇、电热毯等。不包括：不用电的小型家用器具和厨房器皿，归入（040402）；小型家用电器的修理，归入（040602）。040203家用电动工具和设备指购买家用电动工具和设备支出，包括：—电钻、电锯、割草机等；—家用电动工具和设备的租借。不包括：家用电动工具和设备的修理，归入（040602）。0403家用纺织品040301床上用品指购买以棉、麻、毛、丝或合成纤维等为主要原料，梭织、针织或编织加工制成的床上用品支出，包括：—床褥单、被面、枕套、被罩、床罩、毯子、凉席等；—羽绒被、枕头（填充羽绒、化纤棉等）、鸭绒被、羊毛被、棉被、蚕丝被、毛巾被、枕巾等；—用于加工床上用品的布等材料（包括含加工费在内的一揽子支出）。不包括：各种材料和填充物制成的睡袋、吊床等野营用品，归入（060201）；电热毯，归入（040202）。040302窗帘门帘指购买以棉、麻、毛、丝及化学纤维等为主要原料，梭织、针织或编织加工制成的窗帘等支出，包括：—窗帘、帐幔、蚊帐、门帘、帘帷、隔断帘等；—用于加工窗帘等用品的布等材料（包括含加工费在内的一揽子支出）。040303其他家用纺织品指购买以棉、麻、毛、丝及化学纤维等为主要原料，梭织、针织或编织加工制成的，除床上用品和窗帘门帘以外的家用纺织品的支出，包括：—桌布、台布、毛巾（面巾、方巾、浴巾等）；—餐桌、盥洗及厨房用纺织品：餐垫、餐巾、餐布等；—座垫、靠垫、垫子套等；—纺织地垫、纺织毯等地面覆盖物；—无纺布袋、纺织购物袋、纺织洗衣袋等；—用于加工其他家用纺织品的布等材料（包括含加工费在内的一揽子支出）。不包括：地毯、挂毯等，归入（040103）；电热毯，归入（040202）；汽车、摩托车等用坐垫、座套、脚垫、方向盘套、布罩等，归入（050103）；各种材料和填充物制成的睡袋、吊床等野营用品，归入（060201）。0404家庭日用杂品040401洗涤及卫生用品指购买家庭用清洁、去污、消毒等用品支出，包括：—清洗用品，包括洗衣皂、洗涤剂、洗衣粉、柔顺剂、去污粉、消毒剂、漂白剂等；—清洁用具，包括洗碗布、抹布、扫帚、簸箕、刷子、墩布、擦地布等；—清洁用纸制品，包括面巾纸、餐巾纸、卫生纸、湿纸巾、厨房用纸、纸制餐具等。不包括：卫生巾，归入（040502）。040402厨具、餐具、茶具等指购买家庭用烹饪、用餐、用茶等用品支出，包括：—碗、盘、碟、瓶、罐等餐具和厨具；—筷子、刀、勺、叉、铲等餐具和厨具；—杯子、酒杯、水瓶等玻璃器皿；—咖啡杯、茶杯、咖啡壶、茶壶等咖啡和茶用具；—非电厨具，包括锅、厨房用磅秤等；—锅垫、蒸屉、烘培器具等各种烹饪配件。不包括：家用电器，归入（040201）或（040202）；纸质餐具，归入（040401）。040403家用手工工具指购买家用非电动手工工具支出，包括：—锯子、锤子、螺丝刀、扳子、锹、铲、耙等。不包括：电钻，电锯等，归入（040203）。040404其他家庭日用杂品指购买以下家庭用品的支出：—挂钩，衣架，梯子，蜡烛，烛台，镜子，挂钟、座钟、闹钟等，温度计，湿度计，气压计，门锁，皮革上光油，鞋油、鞋蜡等鞋类保养物品，火柴，别针，缝纫针，编织针，顶针，钉子，螺帽和螺栓，橡胶手套，垃圾箱，废纸篓，洗衣篓，毛巾架，熨烫板等；—小型配电附件：电源插座、电线、灯泡、灯管、手电筒、应急灯、电池等；—塑料袋、保鲜膜、垃圾袋等；—其他为另列明的家庭日用品。不包括：专门用于清洗和保养交通工具的油漆、密封胶、车身上光蜡等，归入（050103）；园艺用品和宠物用品，归入（060202）；卫生纸、餐巾纸等，归入（040401）；手绢等，归入（080102）；香皂、洗面奶、洗发水等，归入（0405）下有关类别；毛巾、浴巾等，归入（040303）；烟斗、打火机及其燃料、配件等，归入（080102）；手表，归入（080101）。0405个人护理用品040501化妆品指购买以涂抹、喷洒等方法，散布于面部等，以达到清洁、保养、护肤、美容、修饰和改善效果的用品支出，包括：—清洁化妆品：洗面奶、洗面专用皂、卸妆油、卸妆水等；—护肤类化妆品：乳霜、乳液、护手霜、化妆水、精华液、面膜等；—彩妆类化妆品：唇膏、胭脂、粉饼、粉底液、眼影、眼线笔、睫毛膏、指甲油等；—化妆器具：化妆刷子、睫毛夹、修眉刀剪等。不包括：香水等，归入（040502）。040502其他个人护理用品指购买化妆品以外的个人护理用品支出，包括：—清洁类个人护理用品：牙膏、牙粉、牙贴、牙线、漱口水、香皂、洗发剂（香波）、护发素、沐浴剂及人体清洁用类似品、洗手液、药皂、刮胡刀片、剃须用剂、指甲刀等；—护发、美发类个人护理用品：烫发剂、染发剂、生发剂、定型剂、发胶、发蜡、护发乳霜等；—香水、香膏、花露水等；—个人护理电器：电动刮胡刀、电动剪发器、吹风机、卷发器、电动牙刷、电美容仪等；—卫生巾、成人纸尿裤、棉签、梳子、牙刷等。不包括：婴儿纸尿裤，归入（080102）。0406家庭服务040601家政服务指家政服务类支出，包括：—雇佣私人服务人员提供全时家庭服务：保姆服务、保育服务等；—雇佣私人服务人员提供钟点工家庭服务：厨师服务、清扫服务（擦玻璃、擦地板等）、消毒和灭虫服务等；—家庭宴会等服务：同时雇佣多名服务人员，完成较大规模家庭宴会中烹饪、清扫、接待等多项服务；—家用纺织品、地毯、挂毯等的洗涤（包括干洗）、染色、租借等。不包括：衣物的洗涤（干洗）和染色，归入（020104）；垃圾收集，归入（0302）下有关类别；污水处理，归入（030203）；物业管理费，归入（030202）；搬家、搬运服务，归入（050104）；住院期间雇佣在医院监督指导下的非专业医务人员（住院护工）的护理支出，归入（070202）；长期供养老人的养老院、残疾人护理机构等提供的服务，归入（080203）；私人保镖服务，归入（080206）。040602家庭设备修理指本大类中所列大型家用器具、小型家用电器、家用电动工具和设备等的修理，包括一揽子服务的总价值（即包含服务费和材料费）。不包括：家具的修理，归入（040101）；文化和娱乐耐用消费品的修理，归入（060201）。05交通和通信0501交通050101交通工具指购买各种非经营用交通工具的支出，包括：—基本型乘用车、多功能乘用车等机动车辆；—摩托车、电动（助动）自行车等；—两轮、三轮脚踏自行车，人力车；—兽力车，拉车所需的马等牲畜以及有关配件（颈圈、挽具、缰绳等）。不包括：残疾人座车，归入（070104）；购买经营用交通工具的支出，不列入居民消费支出。050102交通工具用燃料等指购买各种非经营用交通工具所使用的燃料等支出，包括：—汽油、柴油等；—润滑剂、制动液、冷却液、玻璃水等；—电动自行车电瓶及电瓶充电费；—新能源汽车电源及充电费。不包括：在车辆保养和维修过程中一揽子支付的上述费用，归入（050103）。050103交通工具使用和维修指用于非经营性交通工具的使用、保养和维修支出，包括：—交通工具使用中在收费设施（高速公路、桥梁、隧道等）的收费，停车场收费、车库收费、交通工具使用税费等；—专门用于清洗和保养交通工具的油漆、密封胶、车身上光蜡、灭火器、遮阳板等；—汽车、摩托车等用坐垫、座套、脚垫、方向盘套、布罩等；—交通工具常规保养：轮胎、火花塞等零件和配件的更换和安装，技术检查，故障排除，换油、润滑和清洗。包括为全部维修和保养一揽子支付的总支出（包含服务费和材料费）；—不配备驾驶员的交通工具的租用。不包括：摩托车和脚踏车用安全防撞头盔，归入（020103）；包含驾驶员在内的交通工具的租用，归入（050104）；车载无线电话、车载导航设备，归入（050201）；驾驶培训和驾照考取，归入（060107）；车用婴儿座椅，归入（080102）。050104交通费指乘坐交通工具等费用支出，包括：—由火车、城际列车和地铁提供的运输，包括车辆的运输，包括购买火车站站台票；—由公共汽车、长途汽车、计程车和连同司机在内租用的汽车提供的运输；—由飞机和直升机提供的运输；—由轮船等类似工具提供的运输，包括车辆的运输；—由两种或两种以上运输工具提供的联合运输；—乘坐交通工具同时发生的行李搬运、仓储、寄存、转运、运输费等；—乘坐交通工具同时发生的餐饮、住宿等费用；—搬家、搬运服务。不包括：玩具两轮、三轮脚踏车，归入（060202）；一揽子旅游度假服务，归入（060204）；救护车服务，归入（070202）；交通罚款，不计入居民消费支出；因公出差暂由个人垫付的交通费，不计入居民消费支出。0502通信050201通信工具指购买通信工具的支出，包括：—固定电话、移动电话、寻呼机、对讲机等及其配件；—车载无线电话、车载导航设备等；—通信工具的修理。不包括：平板电脑，归入（060201）。050202电信服务指与电信服务有关的支出，包括：—固定电话、移动电话的安装费、使用费等；—使用公用电话、邮局电话等拨打电话的费用；使用旅馆、咖啡厅、餐馆及类似场所电话单独支付的费用；—电报、电传和传真服务费；—互联网连接和使用费等。050203邮递服务指通过邮政局或快递公司递送支出，包括：—通过邮政局寄送信件、明信片和包裹的邮费；—通过快递公司寄送包裹等的快递费；—购买用于通信的邮票支出。不包括：购买已盖邮戳的旧邮票，用于收集的邮票等，归入（060202）；邮局提供的金融服务，归入（080205）。06教育、文化和娱乐0601教育本类包括教育服务以及购买与教育有关的教材和教育用品的支出，如教科书（教材）、参考书、工具书、配套教育软件等，还包括学杂费、培训费、运输服务、在校饮食服务和住宿服务等费用，包括通过无线电、电视广播和互联网接受的教育。不包括在学校接受的医疗和卫生保健服务，归入（0702）下有关类别。060101学前教育指对从出生到学龄前儿童的保育、开发和教育，包括幼儿园教育服务和其他学前教育服务，以及各类幼儿开发、辅导教育支出。060102小学教育指与《中华人民共和国义务教育法》规定的小学教育以及成人小学教育有关的支出，包括：—普通小学教育，成人小学教育，对超过小学年龄的学生举办的扫盲课程，还包括针对小学阶段的各种课内外培训、辅导等。060103初中教育指与《中华人民共和国义务教育法》规定的初级中等教育有关的支出，包括：—普通初中教育，职业初中教育，成人初中教育，还包括针对初中阶段的各种课内外培训、辅导等。不包括：高中教育支出，归入（060104）。060104高中教育指非义务教育阶段，对初中毕业生进行高中教育的支出，包括：—普通高中教育，成人高中教育，还包括针对高中阶段的各种课内外培训、辅导等。060105中专职高教育指中等技术学校、中等师范学校、成人中等专业学校、职业高中学校、技工学校等中等职业教育支出。不包括：成人职业、专业技能培训支出，归入（060107）。060106高等教育指在完成高级中等教育基础上的获取学历的高等教育支出，包括：—大学专科教育、大学本科教育、研究生教育、成人高等教育等。060107其他教育和培训指无法按上述教育等级归类的教育和培训支出，包括：—职业技能培训、专业技能培训、体校及体育培训、文化艺术培训、驾驶课程培训和驾照考取、对残障儿童、青少年的特殊教育等；—出国留学教育支出。不包括：以娱乐、休闲为目的的健身班、舞蹈班、歌唱班、俱乐部、会所等支出，归入（060203）。0602文化和娱乐060201文化和娱乐耐用消费品指购买用于文化、休闲、娱乐等目的，使用寿命较长，一般可多次使用的消费品支出，包括：—声音和图像的接收和播放设备：电视机，录像机，收音机，唱片机，盒式磁带播放机，激光唱片和视盘播放机（DVD播放机、VCD播放机），音响设备、家庭影院等及其组件（调谐器、扩音器、扬声器等），便携式播放机（MP3、MP4等）及其配件，麦克风，耳机等；—摄像和摄影设备，配套光学设备及其配件：摄影机，摄像机，家用电影和幻灯放映机，屏幕、镜头、闪光灯、滤光器等配件，望远镜、显微镜等光学设备；—信息处理设备：台式计算机，笔记本电脑，平板电脑，电子书阅读器，电子词典，显示器，打印机，复印机等设备及其配件，计算器；—游戏和体育耐用消费品：游戏机，冲浪板，滑板，球拍、球棒，杠铃，跑步机等室内、室外训练健身器材，降落伞及其配件，钓鱼用品和器材，滑雪鞋，滑雪橇，安装有冰刀、滚轮、鞋钉、防滑钉的专用鞋类，野营帐篷，各种材料和填充物制成的睡袋、吊床等野营用品等；—乐器：钢琴、小提琴、手风琴、小号、笛子、口琴等中西乐器，电子乐器，乐器辅助用品和零件；—文化和娱乐耐用消费品的修理。不包括：摩托车和脚踏车用安全防撞头盔，归入（020103）；电池，归入（040404）；车载无线电话、车载导航器，归入（050201）；采取软件或光盘形式存储的图书、词典、多媒体资源、游戏软件等，归入（060202）；运动防护帽盔、救生衣、拳击手套等运动防护用品，归入（060202）；文化和娱乐耐用品的租借，归入（060203）。060202其他文化和娱乐用品指购买文化和娱乐耐用消费品以外的文化和娱乐用品支出，包括：—报纸、图书和文具：图书、字典；报纸、杂志和期刊；日历册、贺卡、名片、请柬等；地图、地图册和地球仪；信封、笔记本、钢笔、铅笔、自来水笔、圆珠笔、毛笔、墨水、墨汁、橡皮、削笔刀、打孔器、剪纸刀、胶水、订书机、回形针、图钉等文具；画布、纸张、纸板、颜料、蜡笔、彩笔等绘画用品；—游戏、体育用品：象棋、军棋、扑克牌等棋牌类游戏用品；桌面游戏用品；足球、篮球、排球、乒乓球、羽毛球、球网等运动用球；毽子、跳绳等体育器材及配件；运动防护帽盔、运动防护镜、救生衣、拳击手套等运动防护用品；—玩具、业余爱好用品：儿童玩具、毛绒玩偶制品、玩具两轮、三轮脚踏车；邮票、硬币、标本等收集品及收集所需用具；花卉等植物（包括花草种、盆栽植物、鲜切花、花束等）及养殖所需用品，园艺产品（盆景等）以及园艺用具；宠物及养殖所需用品（包括购买宠物、宠物食品、宠物（兽用）药品、治疗用品、清洁用品以及颈圈、皮带、狗舍、鸟笼、鱼缸、猫窝等的支出）；—以软件或光盘形式存储的图书、词典、多媒体资源、应用软件、游戏软件等；—其他文化和娱乐用品的修理。不包括：摩托车、脚踏车用防撞头盔，归入（020103）；室内装饰品，归入（040103）；电池，归入（040404）；购买用于通信的邮票，归入（050203）；与教育有关的教材和教育用品支出，如教科书（教材）、参考书、工具书、配套教育软件等，归入（0601）项下相应的教育支出中；文化和娱乐耐用品的租借，归入（060203）；为保值或增值而购买的艺术品、古董等收藏品，不计入居民消费支出。060203文化和娱乐服务指与文化和娱乐有关的服务支出，包括：—观看电影、话剧、歌舞剧、音乐演出等支出；参观博物馆、图书馆、美术馆及各类展览等；参观历史古迹、公园、动物园等；订阅电视节目、有线电视费等；—在足球场、赛马场、赛车场等参与娱乐性活动或观看比赛等；在溜冰场、游泳池、高尔夫球场、健身中心、网球场、台球厅、保龄球场、滑雪场等活动；在游乐场、电子游艺厅活动；—网吧、儿童室内游乐设施、歌舞厅，卡拉OK厅娱乐服务；—乘坐滑雪场、游览景区的索道车、缆车和升降车；导游服务；—以娱乐、休闲为目的的健身班、舞蹈班、歌唱班、俱乐部、会所等支出；—租用各种文化和娱乐用品支出：借书、租用滑雪板、溜冰鞋等；—摄影服务：拍摄、胶片冲洗、放大证件照、个人写真、婚纱照等；—购买体育彩票。060204一揽子旅游度假服务指外出团体旅游支出，包括旅行、餐饮、住宿、导游等在内的全部服务费用，包括半日游、一日游等，还包括在旅游过程中的其他支出。不包括自助旅游中，单独支付的住宿、餐饮、交通、导游、门票、购物等费用，应归入相应的消费支出类别。07医疗保健0701医疗器具及药品070101药品指从药店等购买用于人体疾病防治、诊断的药品支出，包括：—各种西药、中草药材、中药饮片、中成药，消毒防腐及创伤外用药，血清和疫苗，口服避孕药等。不包括：门诊医疗与住院医疗过程中产生的药品、医疗器材和器具等支出，分别归入（070201）和（070202）；宠物（兽用）药品，归入（060202）；个人卫生护理用品，例如药皂等，归入（040502）。070102滋补保健品指购买具有特定滋补保健功能，适用于特定人群食用，具有调节机体功能，不以治疗为目的，对人体不产生急性、亚急性或慢性危害的营养、滋补、保健制品支出，包括：—蜂王浆等营养口服液等；—以补充维生素、矿物质等为目的的营养补充剂、鱼油、鱼肝油等。070103医疗卫生器具指购买医疗卫生器具等支出，包括：—医用橡皮膏、创可贴止血膏布、脱脂棉花、绷带、纱布等；—体温计，皮下注射器，急救包，热水瓶和冰袋，妊娠、排卵等试剂，避孕套和其他物理避孕装置。070104保健器具指购买用于矫形、医疗按摩、身体保健的器具支出，包括：—按摩椅、按摩器等按摩设备，磁疗设备；—矫正眼镜和隐形眼镜、助听器、假眼、假肢和其他假体装置，矫形鞋、护颈等；—电动或非电动残疾人专用座车、拐杖；—监测血压、血糖装置等；—保健器具的修理、租借。不包括：治疗设备的租借，归入（070201）；运动用保护镜等，归入（060202）；没有矫形功能的太阳镜及装饰眼镜，归入（080102）。0702医疗服务指由医生和医务辅助人员为患者提供的医疗服务支出，包括牙科服务，可以在家中、私立医院和私人诊所、学校医务室、社区医疗室、牙医诊所等类似地点提供。不包括由医疗保险和医疗救助计划报销的医药费和医疗费。070201门诊医疗费指由医生和医务辅助人员提供给门诊患者的就诊服务支出，包括：—挂号费，门诊就诊过程中产生的注射费，化验分析、X光、B超、CT等费用；牙科就诊服务，包括补牙、牙齿整形、口腔保健、假牙安装和镶嵌等费用；患者雇佣自由职业的针灸师、按摩师、理疗师、语言矫治等服务费；身体检查（体检）的费用；治疗设备的租借费用；—在门诊就诊过程中产生的药品、医疗器材、器具等费用。070202住院医疗费指由医生和医务辅助人员提供给住院患者的医疗服务支出，包括：—医院住院部门提供的一般服务：行政、住宿、餐饮、护理等；—医院住院部门提供的医疗服务：医疗分析和化验、理疗、手术、急救和抢救、急诊、救护车运送等；—在住院期间产生的药品、医疗器材、器具等费用；—在住院期间雇佣在医院监督指导下的非专业医务人员（住院护工）的护理支出；—在患者家里提供的医院治疗服务、临终患者的收容等；—以治疗为主，提供住院服务的妇产医院、疗养院和康复院等提供的服务。不包括：为门诊治疗提供的手术室等服务，归入（070201）；长期供养老人的养老院、残疾人护理机构等提供的服务，归入（080203）。08其他用品和服务0801其他用品080101首饰、手表指购买首饰、手表等用品支出，包括：—宝石和金属首饰，宝石和金属镶嵌的首饰；—服装珠宝饰物、袖口钉、领带别针等；—手表、怀表等个人佩戴钟表；—手表、首饰等物品的修理。不包括：室内装饰品，归入（040103）；挂钟、座钟、闹钟等，归入（040404）；主要为保值和增值而购置的贵重珠宝、贵金属以及珠宝和贵金属镶嵌的首饰，不计入居民消费支出。080102未列明的其他用品指购买以下用品支出：—箱、包及类似用品：衣箱、提箱、手提包（袋）、行李箱、背包、公文包、皮包、塑料包、纺织面料包、皮夹、钱包等；—婴儿用品：婴儿奶瓶、婴儿纸尿裤、婴儿车、幼儿推车、手提式婴儿篮、婴儿床、婴儿餐椅、婴儿背带等、车用婴儿座椅等；—吸烟用具：烟斗、打火机及其燃料配件、香烟盒、雪茄切刀、烟灰缸等；—其他个人用品：没有矫形功能的太阳镜及装饰眼镜，辅助用手杖、拐杖，雨衣、雨披、雨伞、遮阳伞，扇子，钥匙链，假发，手绢等；—丧葬、祭祀用品：棺材、墓碑、骨灰盒、祭祀用品等；—其他未另列明的用品支出；—此类用品的修理。不包括：残疾人专用拐杖，归入（070104）。0802其他服务080201旅馆住宿指在以下为旅行者提供短期留宿场所的服务支出，包括：—旅馆、招待所、汽车旅馆；—度假村、旅游景点、野营地；—住宿费用单独标价的公共运输工具（火车、船等）；—住宿过程中支付搬运工的费用（包括小费）等。不包括：住户租用旅馆或招待所的房间作为其主要寓所而支付的费用，归入（0301）；为旅游度假而租用第二居所而支付的租金（0301）；住宿价格外的饮食服务支出，归入（0104）；养老院、残疾人收容所等支出，归入（080203）。080202美容、美发和洗浴指专业理发、美容服务、洗浴服务支出，包括：—理发、美发服务：对头发等的洗、剪、吹、烫、染、护理等服务；—美容服务：脸部美容服务、美甲服务、纹身美容服务等；—洗浴服务：洗浴中心、修脚、非治疗性按摩等服务。不包括：以娱乐、休闲、健身为目的的健身班和健身中心，归入（060203）。080203社会保护指对提供慈善、救助、福利、护理、帮助等社会工作机构的支出，包括：—各级政府、企业和社会兴办的主要面向老年人、残疾人的专业化护理服务；—养老院、老年福利院、老年公寓、敬老院、光荣院等；—残疾人收养和护理服务。不包括：疗养院、康复中心服务，归入（070202）。080204保险指人寿保险、失业保险、交通工具保险、医疗保险、旅行保险等服务费支出。080205金融指在银行及其他金融机构、邮政局等的金融服务费支出。080206未列明的其他服务指其他未另列明的服务支出，包括：—法律服务和咨询支出；职业介绍和婚介支出；殡仪和丧葬服务支出；房地产经纪代理支出；复印和印刷支出；办理出生证、结婚证等证件服务支出；私人侦探、私人保镖服务支出等。
</resume>
  <url>http://tjj.sh.gov.cn/tjfw/201304/255070.html</url>
  <org>csv_0-市统计局</org>
  <href>居民消费支出分类（2013）</href>
</root>