<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>中国卫生计生思想政治工作促进会2017年秘书长会暨《书记论坛》现场交流会举行</name>
  <resume>第2期
（总第528期）
二○一七年三月一日
本期目录
〈光荣榜〉
儿科医院和仁济医院赵晓菁主任分获中宣部“学雷锋示范点”和“岗位学雷锋标兵”称号
〈要闻〉
本市召开卫生计生系统宣传文化工作会议
市卫生计生系统精神文明建设全委会召开
2016年度“上海医药卫生优秀新闻作品奖”揭晓
市卫生计生委领导春节前夕送温暖
〈卫生新闻〉
“和谐医患之改善医疗服务，提升病人满意度”优秀单位及管理者表彰活动成功举行
市卫生计生系统2017年新年音乐会举行
《中国医务社会工作》首期专家征询会举行
〈“两学一做”专栏〉
各单位动态
〈医德之光〉
2017华东医院农历新春故事两则
〈共享笔记〉
有感于“书记说话！”
向老处长致敬
〈文化论坛〉
“小医生”，如何给自己的成长添动力（一）
〈细节服务专栏〉
同济医院采用“学透通信息管理系统”惠及血透患者
放心住院e线牵
〈微新闻〉
〈光荣榜〉
儿科医院和仁济医院赵晓菁主任
分获中宣部“学雷锋示范点”和“岗位学雷锋标兵”称号
中宣部于3月5日命名第三批50个全国学雷锋活动示范点和50名全国岗位学雷锋标兵，并强调要大力培育和弘扬社会主义核心价值观，深入开展学雷锋活动，使学雷锋活动成为推动社会主义核心价值观建设落细落小落实的有效途径。
经过上海市卫生计生委推荐，并通过上海市委宣传部申报，复旦大学儿科医院获“全国学雷锋活动示范点”称号，是上海的唯一一个示范点。儿科医院持续开展志愿服务近二十年，已培育院内外37支志愿者团队，累积约3720名志愿者，每年开展志愿服务约1160次；创新设立“关注患儿体验”项目，在全国率先成立“患儿体验部”和“倾听窗口”；以多元化帮困手段，设立41项慈善帮困基金，资助患儿5000余名，资助金额达1亿元，是国内设立慈善帮困基金最多的医院；通过共建打造优势资源互补的“跨界大党建”，成立“精神文明同创共建联盟”，促进行风建设，引领医院发展。上海交通大学医学院附属仁济医院胸外科主任赵晓菁获“全国岗位学雷锋标兵”，上海此次有2人获此殊荣。赵晓菁主任创立“慈菁基金”，至今已在河南安阳、新疆等贫困边远地区为近800名贫困对象进行肺癌早期免费筛查。
近年来，本市卫生计生系统认真学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，积极培育和践行社会主义核心价值观，广泛开展学雷锋活动，组织广大干部群众立足本职、爱岗敬业、奉献社会，自觉践行雷锋精神，涌现了一大批雷锋式的先进集体和模范人物，产生了广泛而深远的社会影响。此次获奖的儿科医院和赵晓菁主任，是本市卫生计生系统模范传承雷锋精神、带头践行社会主义核心价值观的杰出代表和先进典范。
市卫生计生委号召全系统向他们学习，广泛学习借鉴学雷锋活动示范点的先进经验，深入学习宣传学雷锋标兵的先进事迹，充分发挥先进典型的示范带动作用，形成践行雷锋精神、争创一流业绩的生动局面，为卫生计生事业作出新的更大的贡献。（新闻宣传处）
〈要闻〉
本市召开卫生计生系统宣传文化工作会议
3月1日，市卫生计生委召开2017年全市卫生计生系统宣传文化工作会议。市卫生计生委党委书记黄红出席会议并讲话，党委副书记郑锦主持会议。
黄红书记充分肯定了2016年新闻宣传工作，她认为正面宣传有为有力，医学纪实片《人间世》成为打通官方舆论场和民间舆论场的精品力作，“发现医者之美”系列报道再现医疗救治现场紧张和感动，各大主流媒体大量宣传报道营造良好的舆论氛围，全球健康促进大会形成强大的宣传效应。典型宣传有声有色，上海卫生援疆团队先进事迹报告会、全国首个家庭医生先进事迹报告会、委系统“两学一做”先进典型故事分享会等3场报告会传递行业正能量，“感动上海年度十大人物”中卫生计生系统占了3名。舆情处置有度有效，发布权威声音，做好政策解读，努力减轻负面影响。
黄红书记对2017年宣传文化工作提出4点要求：
一要抓思想，牢牢把握正确的政治方向。要始终牢牢把握正确政治导向，一方面要全系统动员、多手段推进，高扬新风正气，同唱“一首歌”。今年，要突出迎接、宣传、贯彻党的十九大和市十一次党代会这条主线,把握稳中求进工作总基调,深化习近平总书记系列重要讲话精神学习研究宣传,扎实做好宣传思想文化各项工作,为党的十九大和市第十一次党代会胜利召开提供有力思想舆论保证。另一方面减少不和谐音符，面对大是大非敢于亮剑。
二要抓重点，从推进健康中国建设的高度谋划工作。深入学习领会全国卫生与健康大会精神，切实把思想和行动统一到中央决策部署上来。立足党政中心工作，以群众的获得感为切入点，多视角、全方位解读主要政策和措施，宣传上海卫生计生事业改革的重要进展和成效，充分释放有利信号，有效引导社会预期，凝聚思想共识，增强群众与社会对深化医改的理解与支持。要坚持服务大局，要搞好统筹协调，形成宣传工作合力。密切与媒体交流合作，发挥好自有媒体优势，在先进典型宣传、社会活动组织、健康知识普及等方面形成合力，构建大联合、大宣传的工作格局。
三要抓文化，持续保持典型宣传的规模、声势和力度。善于运用优秀文化来凝聚激励员工，树立品牌形象，提振行业精气神。一要坚持不懈培育和弘扬社会主义核心价值观，大力弘扬和践行“敬佑生命，救死扶伤，甘于奉献，大爱无疆”的职业精神，加强岗位培训。二要坚持不断创新。注重整体策划，内外联动，加以整合、提炼、推广，提升为具有全市影响力的文化品牌，形成规模效应。三要加强正面宣传。要在内涵丰富、形式多元、覆盖面广泛上下功夫，既要考虑到思想高度、体现先进性，也要贴近实际、贴近生活、贴近群众，让先进典型有血有肉、可亲可学；宣传对象上既要有名医大家、劳动模范等优秀代表，也要有群众身边的凡人善举；宣传范围上既要立足在全行业推广，更要积极输送推介市级先进典型乃至国家层面的重大典型。
四要抓责任，建立健全舆情应对长效工作机制。要建立突发事件预警机制，加强各类突发事件的风险防范工作。要不断完善全市卫生计生系统舆情应对联动机制，形成市卫生计生委行业监管、各办医主体履行管理责任、各医疗卫生计生单位承担主体责任的工作格局，落实办医主体和涉事单位责任。要提升宣传干部的学习力、创造力、执行力，加强对宣传干部的培养、关心和使用，激发行业内宣传干部和广大医务人员成为舆情正能量的生产者、传播者。
郑锦副书记传达了全国卫生计生宣传工作会议、上海市宣传思想文化工作会议、上海市对外宣传和网络宣传工作会议、上海市政务新媒体工作会议精神。
市卫生计生委新闻宣传处处长王彤总结了2016年全市卫生计生宣传工作，部署了2017年宣传文化工作。会议表彰了2016年度“上海医药卫生优秀新闻作品奖”通讯员优秀作品奖，颁发了第九届全球健康促进大会宣传工作志愿者感谢状。解放日报《上海观察》城事频道总监王仁维、“上海发布”办公室副主任、总编周凯、瑞金医院党委书记杨伟国、儿科医院党委书记徐虹、长宁区卫生计生委党工委书记池捷作交流发言。
参加会议的有各区卫生计生委、各办医主体、三级医疗机构、部队医院、委属单位党组织负责人、相关医事团体党组织负责人、宣传部门负责人，市卫生计生委各处室负责人、宣传通讯员和健康报记者站成员，以及获得2016年度“上海医药卫生优秀新闻作品奖”通讯员代表、第九届全球健康促进大会宣传工作志愿者代表。（潘明华）
市卫生计生系统精神文明建设全委会召开
1月24日，市卫生计生系统精神文明建设全委会在委机关举行，市卫生计生委党委书记、市卫生计生系统文明委主任黄红主持会议并讲话，市卫生计生委相关领导、各办医主体、有关区卫生计生委负责人和委相关处室负责人共30余位领导参加。
市卫生计生委党委副书记郑锦总结了2016年市卫生计生系统精神文明建设工作，2016年，市卫生计生系统精神文明建设紧紧围绕全行业中心工作，以社会主义核心价值观为引领，着力弘扬宣传先进典型，推进卫生计生文化建设，改善医疗服务，拓展志愿服务，在创建和谐医患关系、改善病人就医体验、提升行业形象上不断推出举措，取得了积极的进展与成效，主要体现在五个方面：加强典型宣传，传递行业正能量；持续改善医疗服务，改善病人就医体验；深化文明单位创建，提升行业创建水平；拓展志愿者服务，助力社会管理创新；加强职业道德建设，构建和谐医患关系。郑锦副书记还传达了上海市宣传思想文化工作会议精神.
市卫生计生委新闻宣传处长、文明办主任王彤汇报了2017年市卫生计生系统精神文明建设工作要点（讨论稿），会上征求了各办医主体、有关区卫生计生委负责人和委相关处室负责人意见，大家原则上通过了该要点，并提出了一些建议。
市卫生计生委副主任章雄通报了撤销4家发生行风问题的医院卫生计生系统文明单位称号的相关情况。
黄红书记提出，2016年全市卫生计生系统精神文明建设在创建和谐医患关系、改善病人就医体验、提升行业形象上不断推出举措，取得了积极的进展，主要体现在四个方面，一是典型宣传有声势，二是医疗服务有改善，三是文明创建有提升，四是志愿者服务有拓展。
黄红书记强调,要严格过程管理，切实维护文明单位的声誉。去年出台了《上海市卫生计生系统文明单位创建管理规定》和《上海市文明单位（文明医院）考评指标体系（2016版）》，希望各单位要加强党对精神文明建设的领导和统筹协调，充分体现“党委统一领导、党政群齐抓共管、文明委（办）组织协调、有关部门各负其责、广大职工积极参与”的要求。各级党组织要把创建文明单位纳入总体工作布局之中，作为考核单位整体发展成绩的重要内容。文明委（办）要做好规划、协调、指导和组织工作。改变“重突击、轻常态，重创建、轻管理，重硬件、轻软件，重结果、轻过程”。要注重顶层设计，按照制度化、精细化、项目化的要求，建立文明单位创建的常态长效机制，形成教育、管理、激励三位一体的管理体系。要严格掌握文明单位的申报和评选标准，强调文明单位的创建过程，加强对文明单位的动态管理，确保文明单位成为展示行业形象的窗口、提升医务人员素养的抓手，发挥示范引领作用的模范单位。这次对4家发生严重行风问题的医院，撤销其卫生计生系统文明单位称号，充分体现了市卫生计生系统文明委对文明单位创建的严格管理，希望大家引以为戒，举一反三。
黄书记对2017年全面推进卫生计生系统精神文明建设提出三方面要求，一是注重知行合一，提升核心价值观感召力。今年，要牢牢抓住社会主义核心价值观这个根本，以中国共产党建党96周年、抗日战争全面爆发80周年等重大节点为契机，持续做好主题宣传。要下功夫花气力加强卫生计生系统职业道德建设,筑牢医务人员的道德堤坝，增强广大党员干部的职业道德意识,营造文明从业风尚。二是着力改善服务，提升人民群众满意度。花大力气推进医改，但老百姓对医改成效的感受不明显，这里有外部环境的原因，也有进一步改善的方面，需要结合不同单位的实际情况，从解决患者的“痛点”作为突破口，让更多市民群众感受上海从细节做起深化医改的成效，增强对医改的理解和支持。三是开展典型宣传，提升全行业的精气神。要在精神文明创建过程中不断发现先进典型，广泛宣传普通工作者的凡人善举，既要树立行业的标杆人物，又要激发全体从业者的职业认同感和主人翁精神。今年，要加强卫生计生系统党建先进典型宣传，“七一”前夕举办全行业优秀党员、优秀基层党组织先进事迹报告会。（文明办）
中国卫生计生思想政治工作促进会2017年秘书长会暨《书记论坛》现场交流会于2月25-26日在苏州举行，中国卫生计生思想政治工作促进会副会长兼秘书长张建主持会议。来自全国各地卫生计生系统的300余名书记代表和思想政治工作促进会的有关领导齐聚一堂，畅谈工作经验，展望创新卫生计生系统思想政治工作的美好愿景。上海市卫生计生系统思研会秘书长王彤参加会议并作了交流发言。
新形势下，我国医疗卫生系统党建工作该如何定位？中国卫生计生委直属机关党委常务副书记、中国卫生计生思想政治工作促进会副会长杨建立在交流大会上表示，首先要解决好“从哪里来”“到哪里去”这二个基本问题，要“围绕中心，服务大局，凝聚人心，带好队伍，推动改革，促进发展”来开展工作，把新目标、新方针的路线图变成施工图，改革创新，坚定决心。提出要建设学习型、服务型、创新型、廉洁型、聚力型“五型党支部”。表示只要不忘初心，继续前进，相信党建工作一定会适应新形势、新任务、新要求，把握住行业规律，进行分类指导，同时与时俱进，实现开拓创新，为“健康中国”建设保驾护航。
政促会副秘书长王华宁通报了《中国卫生计生思想政治工作促进会2017年工作要点》，主要是围绕中心服务大局，配合做好重点工作；搭好平台务实创新，打造党建系列品牌；正面宣传树立形象，推进党建“互联网+”；加强总会自身建设，争做“五型”先进组织；面向基层服务群众，促进社会组织发展。
中国思想政治工作研究会秘书长吴建春表示，创新思想政治工作是围绕中心、服务大局的基本职责，必须在优良传统基础上大力推进思想政治工作创新。此次举办的“听书记说”活动是一个很好的思想政治工作创新活动，通过让不同地方、不同岗位的卫生计生系统的书记登台演讲，从多层面交流思想政治工作成果。同时，经过新华网等媒体的直播、传播，这是对中国卫生计生思想政治工作成果的生动展现，相信一定会取得良好的效果。
来自江苏、宁夏、湖北、湖南、广东、上海、浙江、重庆等28个省（区、市）的20多名卫生计生系统的党、团、纪检组织的大小书记和正副书记，在中国卫生计生思想政治工作促进会搭建《书记论坛》的“听书记说”活动中，纷纷结合工作实践，讲述了“支部宝”架起了支部与党员沟通的桥梁、抓好支部建设“磨刀不误砍柴功”、当好书记要做到四个“心”、医院要讲好自己的故事、三大举措提升患者和职工满意度、“湘女”助产士17年坚持“一对一陪伴分娩”、一位基层团委书记的“学思悟行”、优质服务是赢得患者和社会尊重的关键等一个又一个感人致深、富含哲思的党建工作故事。其中，上海华山医院内科一党支部书记陈勤奋作了题为“华山之路”的演讲，她结合身边的案列表示，只有通过优质服务，才能赢得患者和社会的尊重！
来自13位中国卫生计生政促会各分会与各省政促会（思研会）的秘书长作了交流发言，王彤秘书长谈到，十八大以来，我们的党建工作得到了进一步加强，今年全国要印发加强公立医院党建工作指导意见，思想政治工作要趁势而上，形成合力；要坚守阵地，培养定力；要创新手段、提升能力。王彤秘书长的交流发言得到张建副会长的高度肯定。张建副会长在会上希望大家向上海学习。（陈容焕）
2016年度“上海医药卫生优秀新闻作品奖”揭晓
由上海市卫生计生委主办、上海医药分销控股有限公司协办的2017年上海市卫生计生系统与新闻媒体迎新座谈会于1月22日举行。市卫生计生委党委书记黄红出席会议并讲话。市卫生计生委党委副书记郑锦宣读“2016年上海医药卫生优秀新闻作品奖”名单。来自本市主流媒体及中央驻沪媒体的卫生记者、有关部主任，市卫生计生委相关处室负责人出席会议。
2016年度“上海医药卫生优秀新闻作品奖”评选活动得到中央和地方数十家媒体的积极参与，经有关专家评定，最终从数千篇卫生新闻报道中评选出5家特别贡献奖、4篇一等奖、8篇二等奖、11篇三等奖和13篇优胜奖。其中上海广播电视台融媒体中心《人间世》摄制团队、上海人民广播电台“发现医者之美”采编团队、解放日报“第九届全球健康促进大会”中文专刊采编团队、上海日报“第九届全球健康促进大会”英文专刊采编团队、东方网“第九届全球健康促进大会”网络直播团队荣获特别贡献奖；《新华每日电讯》仇逸、龚雯、何欣荣的《公立回归公益为帆，守护百姓健康为锚》，《解放日报》王仁维、孙刚、顾泳、黄杨子的《上海新一轮社区卫生服务综合改革蹲点采访调查系列报道》，《文汇报》陈青的《二级医院走出“夹心层”窘境》，上海广播电视台霍云的《换个角度看医生，看到了什么》荣获一等奖；上海人民广播电台吕春璐的《上海着力破解儿科急难愁》，《解放日报》黄杨子、王仁维的《3年，他收到100多封手写感谢信》，《健康报》胡德荣的《用温暖陪孩子走过最后一程》，《文汇报》唐闻佳的《让实验室成果加速跑到病床边》，《新民晚报》施捷的《活得最长的“无肠人”今晨去世》，《新民晚报》左妍的《一年白跑3万多趟急救车“急”不起来》，《劳动报》李蓓的《这个医生在智能时代坚持手工扫盲》，《新闻晨报》陈里予的《儿童医院招募志愿者捐肠道菌》荣获二等奖；中央人民广播电台杨静的《上海将构建以上海家庭医生为基础的分级诊疗制度》等11篇作品荣获三等奖；《健康报》朱凡的《源自价值观的服务——上海交通大学医学院附属瑞金医院改善医疗服务侧记》等13篇作品荣获优胜奖。与此同时，中山医院齐璐璐的《虚拟超越现实:VR技术引领医学教育新革命》等20篇作品荣获“2016年度上海医药卫生优秀新闻作品奖”通讯员二十佳作品奖；妇产科医院沈艳等20名通讯员荣获通讯员优秀作品奖。
黄红书记充分肯定了2016年上海卫生计生系统新闻宣传工作。一部深度医疗纪实片《人间世》、一组系列报道“发现医者之美”，“白衣天使”的感人瞬间广为传播，有力促进医患和谐；全方位报道全球健康促进大会，中央和上海主流媒体刊发消息1.7万篇次，报道大会盛况，呈现上海精彩，讲好中国故事，分享全球经验；组织上海卫生援疆团队先进事迹报告会、上海市家庭医生先进事迹全国巡回报告会，唱响主旋律，增强影响力。同时，向各大新闻媒体长期以来对上海卫生计生事业的关心和支持表示了感谢。
会上，《解放日报社》、《上海观察》城市频道总监王仁维，《上海广播电视台融媒体中心》knews新闻采编总监、《人间世》总导演周全，《文汇报》记者陈青，《健康报》、《大众卫生报》记者宋琼芳分享了自己策划、采访、拍摄、写稿的经历。（龚纾碧）
市卫生计生委领导春节前夕送温暖
春节前夕，市卫生计生委党政工领导黄红、邬惊雷、韩慰军、郑锦、吴乾渝、王磐石、章雄、肖泽萍、秦昕强、赵丹丹、张梅兴、周珊珊、吕欣欣等与相关处室同志分别走访慰问了全国劳模、对口支援医务职工及家属、身患重病的困难职工以及退休职工等。
春节送温暖慰问活动是市医务工会的一项品牌工程，市医务工会于去年年底就下发文件，制定方案，在卫生计生系统中开展以“心系职工情、温暖进万家”为主题的元旦春节送温暖慰问活动。为做好今年的春节送温暖慰问工作，市医务工会早启动、早研究、早安排，认真做好摸底调查工作，重点做好患重病大病在职职工、对口援外人员、退休困难职工、老劳模以及元旦、春节期间坚持在一线的医务人员等5类人群的慰问工作，确保实现全覆盖、不遗漏，切实把党和政府以及工会组织的关怀温暖送到职工的心坎上，确保广大职工度过一个温暖祥和的新春佳节。
据统计，今年春节送温暖覆盖各类困难职工、劳模、退休困难职工以及援外人员约636人次，市卫生计生委党政工领导亲自上门慰问32人，发放慰问金共67.75万元。其中，大病帮困职工50人计11.6万，劳模234人计27.1万，退休困难职工178人计11.15万元、援外人员174人计17.9万。
同时，为了切实维护春节期间广大一线医务工作人员身体健康，确保他们平安度过春节，经常委会讨论决定，对36家直属基层单位的一线医务职工发放慰问金48.8万元。小年夜，委领导陪同市领导翁铁慧副市长慰问部分基层单位在岗一线医务职工并送上慰问物资4万元。
本市卫生计生系统各基层工会也纷纷积极行动，扎实推进本单位的帮困送温暖工作和一线医务职工慰问工作。各基层单位党政工领导深入困难职工家庭，了解困难职工家庭的实际需求，使广大职工真正感受到党和政府的关怀，并安心工作、幸福生活。（市医务工会）
〈卫生新闻〉
“和谐医患之改善医疗服务，提升病人满意度”
优秀单位及管理者表彰活动成功举行
2月10日，“和谐医患之改善医疗服务，提升病人满意度”优秀单位及管理者表彰活动在中山医院成功举行。市文明办姜鸣副主任、市社团管理局副局长贾勇、上海医药卫生行风建设促进会负责人，宣传大使柏万青，医务工作者代表、社会团体代表和市民代表等约300人出席了此次活动。
上海医药卫生行风建设促进会副会长、上海尚医医务工作者奖励基金会理事周海鸣在活动上致辞，表示“和谐医患、你我共创”不仅仅是一句口号，而是切实的行动和真情的汇聚，需要医患之间换位思考，彼此尊重和信任，才能共同守护健康。
共话医患情环节将活动推向了高潮，主持人现场采访了来自中山医院、瑞金医院、龙华医院、第六人民医院、浦南医院和豫园街道社区卫生服务中心的医者代表，他们中有心系医院发展、百姓健康的管理者；有奋战在手术台上三天三夜，只为病人能够重新站起来的援藏医生；也有被患者誉为“胜似亲人”的社区家庭医生，他们用质朴的言语阐述身为医务工作者守护百姓生命健康的信念与执着。患者代表向医生表达感谢，送上自己亲手制作的礼物，分享了与医生之间发生的感人故事，双方良性互动所展现的和谐医患关系温馨感人。
活动在市民代表联唱歌曲《感恩的心》、《祖国万岁》的动人旋律中，落下帷幕。最后，来自复旦大学附属中山医院的医护团队为市民组织开展了科普讲座和爱民医疗咨询活动。
据悉，上海医药卫生行风建设促进会及姐妹组织上海尚医医务工作者奖励基金会，作为独立第三方的社会组织，始终致力于加强医患良性沟通、促进医患和谐的公益性工作。在上海市卫生和计划生育委员会的指导和支持下，自2013年起连续四年主导开展了全市范围的“病人满意度测评”项目。政府部门、社会组织和医疗机构形成合力，紧贴老百姓感受，围绕“以病人为中心”的理念，始终将“改善医疗服务、提升病人满意度”放在服务民生的首要位置，使百姓的确感受到了医改带来的“获得感”。（邹冬冬）
市卫生计生系统2017年新年音乐会举行
1月23日晚，市卫生计生系统2017新年音乐会在中山医院举办。来自全市卫生计生系统的劳模先进代表、一线职工代表和各级领导，共赴音乐之约。
在一段吉祥欢快的新年祝福视频后，市卫生计生委党委副书记、市医务工会主席郑锦致辞，她向全系统劳模先进、一线职工和家属致以新春的祝福，对长期以来支持、参与卫生计生事业发展的各级职工表示衷心的感谢。2016年，我们成功举办了第九届全球健康促进大会，医药卫生体制改革不断深化。郑锦副书记对近年涌现出的全国劳模、劳模创新工作室、劳模年度人物和上海工匠等在发挥先进引领中的作用表达敬意。她说，2017年希望全体同仁能携手奋进，深化群团改革成果，迎接党的十九大胜利召开，为卫生计生发展而不懈努力。
音乐会由上海城市交响乐团、上海城市青少年交响乐团、上海市医务职工管乐团、上海市医务职工民乐队、江阴兴澄特钢管乐团联袂出演。著名指挥家，已93岁高龄的曹鹏亲自指挥。《教父》、《虎口脱险》、《音乐之声》一系列电影主题音乐把观众带到了电影情景中。曹老用饱满的热情，精湛的技艺，不时与台下观众互动，点燃了全场欢乐的气氛。经典曲目《新春乐》渲染了热烈欢庆的氛围，根据电影《幻想曲》背景乐改编的曲目《魔术师的弟子》则再次将音乐会推向高潮。全场再次报以雷鸣般的掌声，音乐会在一派祥和欢乐的氛围中拉下帷幕。（市医务工会）
《中国医务社会工作》首期专家征询会举行
《中国医务社会工作》首期专家征询会2月16日在长征医院举行。
《中国医务社会工作》是国内第一本医务社会工作相关的以学术研究为主要内容的期刊。专刊对于普及医务社会工作知识，探讨医务社会工作最新研究成果；交流医务社会工作经验，创新医务社会工作理论与实践；培养医务社会工作人才，推动本土医务社会工作发展都具有重要意义。在市卫生计生委与市民政局的关心指导下，全国第一本医务社会工作专业领域的学术期刊将于3月下旬出版，为使该期刊走好第一步，并未来取得长足发展，召开了首期专家征询会。
市卫生计生委新闻宣传处（文明办）处长王彤、市卫生计生委干部人事处等相关部门人员、市民政局社会工作和志愿者处处长张静，市第六人民医院党委书记、市医学会医务社会工作专委会主任委员方秉华教授，以及来自上海医疗卫生系统的医务社工和志愿者工作的负责人齐聚一堂，为即将面世的《中国医务社会工作》杂志的起步与发展出谋划策。会议由市卫生计生委新闻宣传处（文明办）副处长俞军主持。
《中国医务社会工作》专刊是国家民政部、《中国社会工作》杂志与上海长征医院联手主办的学术期刊，编辑部设在长征医院。长征医院门诊部兼社工部主任柴双首先汇报了目前杂志的筹备情况，介绍了杂志的栏目体系，内容规划与未来的发展目标。各家医院的医务社会工作相关专家分别从科研学术，交流实践等不同角度，对杂志的起步与未来发展提出建议。
市第六人民医院党委书记方秉华提出，杂志的发展有四个至关重要的要素，一是要坚持杂志学术性；二是在思辨中求发展，杂志中要体现“百家争鸣”；三是杂志的广泛分享；最后是杂志的团队力量发展，要助力医务社工人才队伍建设，并表达了对杂志的大力支持。
张静处长从政府的角度出发，解读对《中国医务社会工作》杂志发展的见解，提出一定要坚守杂志的专业性与学术性的发展道路。
王彤处长对杂志的起步、发展与探索提出了建议，他提出，《中国医务社会工作》杂志要着力走好第一步，在未来更要取得长足发展的重点在于：稿件的高质量、宣传的新手段、传播的新途径。在杂志发展的初期，要以约稿为主，征稿为辅，为杂志质量打下基础，迈出稳定第一步；杂志的宣传要创新手段，形成宣传战略联盟，积极运用新媒体；杂志出刊后，要善于广泛的推广，制定发行战略，让杂志更广为人知，才能为未来发展打下坚实的基础。
《中国医务社会工作》杂志首期专家征询会上，各位专家领导的见解都为杂志的未来发展指明了前进的道路，相信《中国医务社会工作》杂志会迈出稳定的第一步，长足发展。（柴主人）
〈“两学一做”专栏〉
各单位动态
金山区卫生计生委在开展“两学一做”学习教育活动中，区卫生计生委立足群众日常健康生活需求，着力从“建立自管小组、宣传健康理念”；“推广中医服务、方便社区居民”；“深化资源联动，凝聚工作合力”三个层面出发，将医疗卫生工作做细做实，使群众真正感受到“两学一做”的学习教育成果。
建立自管小组，宣传健康理念。健康管理，理念先行。区卫生计生委以打造健康社区为平台，通过建立小区健康自我管理小组，进一步推动健康生活理念走进千家万户。截至2016年底，全区已建立健康自我管理小组3170个、参加活动近5万人次，各小组以中医养生、合理用药和“四控一动”健康生活方式推广为核心内容，同时结合慢性病防控、社区老年关爱、睦邻关系建设等工作持续推进。今年初，区卫生计生委还对全区各街镇、工业区的健康促进队伍开展了健康城区建设理论与实践培训，不断提高健康自我管理工作的能力和水平。
推广中医服务，方便社区居民。近年来，标准化中医服务已覆盖全区11家社区卫生服务中心和105家村卫生室，中心医院、中西医结合医院两大中医适宜技术推广基地每年向11个社区卫生服务中心推广中医技术、培训中医药服务人员。金山医院、中心医院、中西医结合医院、亭林医院等4家医院的31名中医师，到社区卫生服务中心定期开诊，使居民在家门口就能享受到二、三级医院中医专家的优质便捷的医疗服务。金山区还获“全国基层中医药工作先进单位”。
深化资源联动，凝聚工作合力。金山医院、中心医院、亭林医院3家综合性医院先后与金山工业区、亭林、朱泾、金山卫4家社区卫生服务中心结对，推行“联合病房”：患者如病情加重，可通过“绿色通道”被迅速转入综合性医院；如进入康复期，可从综合性医院转入社区医院。每周，综合性医院的骨干医生都会到社区医院进行支援和诊疗。除建设联合病房外，金山区4家综合性医院还与11家社区卫生服务中心结对，开展医疗技术研究、课题申报、到社区医院坐诊等工作。同时，市公卫临床中心和金山医院还开放了医院实验室，方便各社区卫生服务中心医生开展专业科研、培训讲座等活动。今年，金山区卫生计生委将进一步加强合作交流，使医疗资源联合联动更加符合群众对健康服务的期盼。（金山区卫生计生委）
闵行区卫生计生委于2月24日召开了2017年党风廉政建设工作大会，区纪委副书记俞锦祥、区卫生计生委党政班子成员、正副调研员、各医疗卫生单位党政主要领导等出席。区卫生计生委党委副书记金莉萍主持会议。
会上，由来自浦江社区卫生服务中心和区急救中心的两位基层党政负责人代表作述责述廉。回顾总结了2016年区卫计系统党风廉政建设和反腐败工作，并提出2017年的工作，一是落实责任意识、发挥表率作用，二是要绷紧纪律之弦、筑牢思想防线，三是要常抓执纪问责、加大纪律审查。传达了习近平同志在十八届中央纪委七次全会、韩正同志在十届市纪委六次全会和赵奇同志在六届区纪委二次全会上的重要讲话精神。并重申了2016年度全覆盖审计整改问题，强调了工作中要严守底线、不踩黄线、不碰红线。
俞锦祥向与会人员作了党风廉政建设形势报告和重要讲话。他强调，要认清当前形势，始终紧绷防腐之弦；要坚持严以律己，始终保持公仆本色；要强化责任担当，始终坚持以严治党。
区卫生计生委党委书记黄陶承深入分析了卫生计生系统当前党风廉政建设和反腐败工作的形势，并就如何做好2017年党风廉政建设和反腐败工作提出指导意见。他要求，一要抓落实，认真履行党委纪委责任；二要强作风，不断完善制度管理；三要重预防，切实加强监督检查；四要做表率，牢固树立规矩意识。（闵行区卫生计生委）
青浦区卫生计生委三项举措深入推进党风廉政建设工作。一是贯彻会议精神，抓好工作部署。贯彻落实中央、市、区纪委全会精神，制定党风廉政建设实施意见，召开党风廉政建设工作专题会议。坚持问题导向，以142个党风廉政责任项目为抓手，推进卫生计生系统基层单位党组织主体责任全覆盖。对基层单位责任项目开展情况、公务卡使用、三公经费、培训费等六项经费使用情况开展督查。二是推进巡察整改，抓好内部规范。根据区委巡察组反馈的问题，召开党委会问题整改专题会议，将巡察问题分解成5大类21个问题，细化责任，层层压实，14个问题已整改完毕，7个问题长期推进整改。出台《青浦区卫生和计划生育委员会内部控制规范（试行）》，规范预算、收支、固定资产、政府采购、业务合同等管理，规范权力运行的制约和监督体系。三是建立健全制度，抓好源头治理。建立信访分类谈话制度，规范委管干部配偶、子女及其配偶从业规定，建立“三重一大”目录索引。完善公务接待制度，明确客饭接待标准，杜绝无公函接待。建立党政领导班子成员党风廉政建设工作手册，完善约谈、抄告制度。将公务卡使用情况纳入目标管理考核内容，在本卫生计生系统内通报各基层单位的公务卡报销率和现金使用率，纳入年度绩效考核范畴。（青浦区卫生计生委田青华）
〈医德之光〉
2017华东医院农历新春故事两则
朋友圈里晒幸福的医生
大年初五，华东医院心内科副主任医师姚菁查完房后，在朋友圈里晒起了她和患者陈老先生的幸福——“年前转到我病房的重病人给我提了一个小小的要求：谢谢医生对我的及时救治，我今天要坐起来，和老伴一起与我的救命恩人留个影，可以吗？”姚菁医生欣然答应。镜头中，三人面带微笑，享受着新春灿烂的阳光。姚菁医生将这温暖的瞬间与大家一同分享，朋友们纷纷手动点赞。
陈老先生今年83岁，已是晚期癌症患者，病痛一直搅扰着这位耄耋老人。就在农历新春来临之际，他的病情突变，双侧胸腔出现大量积液，还伴有胸闷、气急、心肌酶升高，心率高达每分钟130-140次。对于这样一位心力衰竭、急性冠脉综合征合并心功能不全的危重患者，姚菁医生和她的团队制定了积极的治疗方案。通过胸腔持续引流、抗凝、抗血小板、强心、利尿、扩血管、控制房颤等一系列方法，陈老先生终于转危为安，节前B超复查显示，双侧积液吸收，心衰病情趋于稳定。
老先生的老爱人为了表达感谢，在新年来临之际，硬是给每位医生“塞”了红包，见医生们一再谢绝，老人家还以下跪相“威胁”。姚菁医生请来了陈老先生的儿子，将所有红包如数送还，并含笑认真地说，治疗患者是医务人员的本职，红包绝对不能收！其实，病人能够转危为安就是医生最大的幸福。
医患之间的特殊承诺
小年夜，是节前最后一个工作日，华东医院接到来自上海人民广播电台《海波热线》主持人海波的电话。电话的另一头，朱先生叙说了他在医院手术前所签的一份特殊承诺。
2016年秋，朱先生住进了华东医院普外科病区，他的主刀医生是全国疝气权威、医院普外科主任唐健雄。医生术前谈话时，向他出示了一份承诺书：请病人不送“红包”，同时表明医生不收“红包”。朱先生说，这样的术前谈话让他感动，随后他安心地接受了治疗。手术非常成功，在院5天期间，唐健雄主任认真负责，丝毫没有知名专家的架子，护士们耐心细致，他要为这样的承诺、这样的医疗团队鼓掌。
事实上，这一承诺从2013年起已然实行，除了承诺书，在医院显著位置都设有承诺宣传牌。很多患者在住院时，都要为送不送“红包”纠结万分，为此，医院主动承诺，让患者放心，明白就医。（华东医院党委）
〈共享笔记〉
有感于“书记说话！”
2月25日，一场精彩异常、别开生面的中国卫生计生思想政治工作促进会暨“听书记说”在苏州举行。一位位书记们风采各异的亮相，一场场感人肺腑的演讲，让与会者深深地感到这次会议的与众不同。遗憾的是由于工作需要，我没有能全神贯注地倾听书记们说，但也从会议现场的反应和听到的只言片语中，感受到书记们演讲的感染力。
当主持人张建秘书长邀请中央国家机关工委组织部副部长马小兰同志为会议点评时，一句“厉害了，我的书记！”让我不得不停下手中的工作，被她的语言魅力而吸引。
思想政治工作怎么能够从文件中走出来？看来，今天的会议让她找到了解开困惑的钥匙！她说，“听书记说”这个名字起得很好：说。为什么不是讲话，而是说话。从讲话变成了说话，一字之差发生了什么变化？
是啊！我体会这一字之差的变化就在于让书记们从高高在上，让人们仰视的神坛上走下来，走到群众中去，体恤民众的疾苦，解民众之忧，爱民众之爱，真正成为人民群众中的领头羊。
马小兰同志感慨地说，我们不善于讲故事，我们真的不会讲故事。虽然我也经常跟大家一样，去搜索身边好的故事，收集完以后讲给同志们听，但每次的结论都一样——六个字。第一，不稀奇。听了这些好人好事，这些榜样故事，他们觉得不稀奇。为什么不稀奇？党员的故事，党员是人群中的先进者，他们做好事，他们做好人理所应当，所以有什么好稀奇的。第二是不简单。为什么这样的故事我没有经常听到呢？这样的故事为什么没有人讲给我们听呢？今天，我们大家在听书记们讲故事，这故事里有情；这故事里有爱，有使命包容的爱；这故事里有人，书记们说的我们爱听！
她还说，故事是我们的桥，故事是我们的船，因为故事里有人。这些人饱含着真情，承载着使命。故事是可以流传的，故事本身是可以流传的。因为江水绵长，因为故事的基因是情是爱。情和爱本身是有生命的，是可以流传的。讲故事的人不简单。今天在这里讲故事的书记们不简单！书记的脸不光光是严肃刻板的，我们医生的脸也不仅仅是一张处方。
在今天这样严肃党的会议上，听到马小兰同志的这番肺腑之言，让我在感动之余更是让我由衷地佩服她的坦诚！的确，“听书记说”就是要让书记们从习惯于“讲话”转变为学会“说话”。说什么话？说普通人的话，说真话，转变工作作风，改善“书记”在群众中的形象，让“书记”这个称呼，真正成为人们心中的标杆，中流的砥柱，贴心的伙伴。
（中国卫生计生政促会网站编辑宋绮霞）
向老处长致敬
——读张炜之回忆录有感
张炜之同志是宣传处的老处长，一个有着72年党龄的老党员。每年为老同志“送温暖”、“送清凉”时，处里同志都争着要去看老张，不是因为他徐家汇的寓所能看见交大校园的景色，而是因为他的乐观、开朗、儒雅、健谈，因为他虽年逾90，历经坎坷，但依然热爱生活、淡泊名利的人生态度，深深感染了大家。
老张的三个故事，一直被处里的年轻同志津津乐道：
一是三次调工资时的谦让。1952年评薪定级时，老张被评定为行政15级，他觉得与别人比，自己的级别定高了。之后的两次调级他都谦让了。60年代初，在华东局办公厅工作调级时，又一次谦让给了一位女同志。没想到，这一让定了终身，直到1982年离休时，30年一直未提级。一些老同志为他鸣不平，他却淡然处之。
二是当了一辈子支部书记。老张青年时期在部队就当过支部书记，负伤住院时当过伤病员支部书记，离休后担任了30多年的离休党支部书记。他常说：“当支书不是官，如果硬说是官，也是最小的官。支书虽小，但工作不小，是党的全部工作和战斗力的基础”。晚年当离休支部书记时，他干得更欢了，把一个党员人数达百余人的离休支部工作搞得红红火火。先后被评为局、教卫系统和上海市先进集体党支部，他本人也多次受到表彰。
三是永远热爱学习。老张出生在山东莱州的贫困农家，因家贫连正规小学也没条件上，只读了两年的私塾和三年农村私办小学。但他不顾贫寒的出身和艰苦的条件，依然热爱学习，按他的话说，“天天学习，努力向上，做一个坚持学习的积极分子”，“人生当有主心骨，活一辈子，学习一辈子，坚定理想信念一辈子！”。尤其是离休后，更是如饥似渴，笔耕不辍，对许多社会问题，也直言不讳、秉笔直书。
我们去探望老张的时候，看到他家客厅墙上挂了一张抗战胜利70周年时他拍的纪念照，一头银发，目光炯炯，很有精气神！胸前挂满了奖章，让人联想到他的戎马生涯和岁月征程。望着这张照片，让我们更坚定了发扬老处长革命乐观主义精神，永葆学习热情和工作干劲，一辈子为国、为民奉献的信念。
下一次到老张家“送温暖”时，我们依然会争着去！（王彤）
〈文化论坛〉
“小医生”，如何给自己的成长添动力（一）
上海市政协副主席、上海交通大学副校长、
上海市儿科医学研究所所长蔡威
面对漫长的成长期，面对来自科研、临床以及社会的压力，刚刚踏入医疗队伍的“小医生”们往往容易迷失在千头万绪的工作和学习中。业务能力怎样提升，遭遇逆境如何自处，面对压力又怎么化解？本期周末讲坛，蔡威教授用自身的经历现身说法，来敲敲你的“初心”是否还会激烈跳动，来瞧瞧你梦想的征途又在何方。——《健康报》编者
1.“牛奶怎么可以直接挂吊瓶输进去呢”
20年前那个简陋的办公室，如今已经成为亚洲临床营养领域最顶尖的研究基地之一
小儿外科、临床营养，是我主要从事的业务工作和研究领域。在一些人看来，这似乎是不着边际的跨界。作为21世纪的重要外科进展专业之一，外科的临床营养领域因为看似和手术没有直接的关系，往往不被重视，外科医生的投入也不多。说起来，儿科医生出身的我最初关注它还闹过一次小笑话。1985年，我在小儿外科看见有一位病人在挂装有“牛奶”的吊瓶，我很好奇，“怎么牛奶也可以直接输进去”？科室的同事说“你错了，这是脂肪乳剂”。也就是从这个时候开始，我慢慢地对临床营养学感兴趣并开始研究，直到现在。
最初从事临床营养专业时，有很长一段时间，这个专业一直受到忽视。但我还是在医院里慢慢把它做起来，逐渐有了自己的一些心得。此后的十余年，我一直想把医院临床营养做大做强。1995年7月，在医院领导的支持下，我们终于成立了单独的科室。1998年，在10余年的努力下，医院完成了两个全国“率先”，在综合医院和儿童医院建立临床营养中心（科）。但就是我们这两个“率先”，整个搭建过程的艰苦程度，是很多人不可想象的。
筹建之时，我还是小儿外科医生，一半时间要到医院进行临床工作，时间十分有限。初期的办公室没有桌椅，我们就自己到后勤处修改课桌椅的地方去捡了几件破旧的办公用具。3个月以后，我按计划要离开新华医院去美国进修。那时，中心里留下的两位医生心里也承受着莫大的压力，许多同事甚至领导都问他们：这个蔡威还会回来吗？你们怎么办？
我对他们说，“你们放心”，然后动用了我当时可支配的最大限度的科研经费25000元钱，买了一台当时计算机配置最好的“486”的电脑，放在了中心里，算是让大伙安心。要知道，这是新华医院第一台科室里配备的电脑。
就这样，我们的办公室就呈现了一副“破旧桌椅上装备着崭新台式机”的样子，十分不搭调。不过，在这台机子里，我们开设了整个医院第一个电子邮箱，连上了复旦大学一年前刚刚开设的通道。这在当时整个中国都几乎是绝无仅有的。我们连着它，在接下来的几年里逐步开展了工作，工作人员也越来越多，也开始带研究生。中国第一个临床营养科就这样发展起来，也是在这里，诞生了中国第一篇新生儿静脉营养应用论文。而今天，我们已经在和欧洲的专家们一起修订《小儿静脉营养应用指南》，并将其翻译，在中国同步建立。有理由相信，20年前那个简陋的办公室，如今已经成为亚洲临床营养领域最顶尖的研究基地之一。
（本文是《健康报》根据作者在“新华讲堂”上的演讲整理）
〈细节服务专栏〉
同济医院采用“学透通信息管理系统”惠及血透患者
同济医院血透室自去年4月引进了血液透析管理体系---学透通信息管理系统，据了解，这一系统既方便患者，又能确保患者数据的客观。
做血透的患者，一周要来医院三次，以前要排队称体重，量血压，总有人插队，现人手一张卡，患者来了对着机器一刷，显示的就是患者的名字，患者可直接去称去量，速度又快，又没人插队。现在患者一称完体重，医生就能看到患者信息，也不用担心看错写错。现患者血透期间，医生可以在自己的客户端清楚地浏览患者的透前数据，直接在电脑上制作处方，生成医嘱，并实时监测所属患者的透中状况，还可以将繁琐书写所耗费的时间用于和患者沟通交流，真正做到服务于患者。信息化系统使工作中人为的误差逐步减少，信息化系统的监督下，记录数据、定期查房变成护士工作中不可或缺也无法跳过的一个流程，这不仅使得医护人员的工作更为精细化、科学化，也在无形中形成了一种监督机制，为患者生命健康保驾护航，防患于未然。
（同济医院）
放心住院e线牵
仙霞街道社区卫生服务中心通过在患者住院时登记照顾者及子女的微信号，一来可在患者病情稳定、神志清楚的前提下，由医护陪同协助患者与家属进行视频见面聊天，缓解患者因病产生的孤独、失落等焦虑抑郁情绪；二来可及时与家属沟通患者治疗及用药情况，解决家属的“不放心”；第三，当遇到患者病情急剧恶化，家属实在无法及时赶到的情况，利用此平台让家属陪伴患者度过最后时光，给予生命最后的尊重，了却家属“见最后一面”的心愿，实现对患者的临终关怀和对家属的心理抚慰。
（仙霞街道社区卫生服务中心）
〈微新闻〉
黄浦区卫生计生委机关党员干部，于春节和元宵节期间穿上平安马甲，顶着严寒，积极参加烟花爆竹管控平安志愿者服务。（黄浦区卫生计生委）
1月25日上午，静安区卫生计生委召开2017年静安区卫生计生工作会议，分析形势，明确思路，加快推进静安卫生改革与发展。
（静安区卫生计生委）
闵行医院赵静教授和美国刘仁玉教授共同导演和制作完成的“中风120”三步识别法1分钟宣教视频于2月14日向全国首发。（闵行区卫生计生委）
2月22日，金山区卫生计生委在区会议中心与复旦大学附属肿瘤医院正式签约，成立“金山区肿瘤防治一体化医疗联合体”。（金山区卫生计生委）
春节前夕，华山医院华馨家园志愿者和“慧心悦萌”志愿者进病房与患者新春联欢，使病房洋溢着爱的暖意。（华山医院）
近日，上海中医药大学附属龙华医院与海门市中医院合作签约挂牌仪式暨大型义诊活动在海门市中医院举行，这将为两院间中医学术及技术交流搭建平台。（龙华医院）
近日，市中医医院召开第六届医院文化节活动项目总结会，并畅谈2017年度拟开展的医院文化建设工作设想与计划。（市中医医院）
近日，青浦区卫生计生系统医疗志愿者积极为练塘芦潼村村民开展了中医咨询下农村宣教活动，深受群众欢迎。（青浦区卫生计生委）
近日，上海健康医学院首创社区联盟教学基地，合庆、书院、川沙以及康桥4家社区卫生中心挂牌成为上海健康医学院首批社区联盟教学基地。
（浦东）
2月18日，浦东新区公利医院第一期青年干部培训工程举行了开班仪式。据悉，该院将举行为期半年的学习和“六个一”工程的训练。
（公利医院）
近日，金山区试水医养融合新模式，金山区众仁老年护理医院与上海颐丹护理院签约，这是金山区公立医院首次尝试委托管理民营养老机构。
（金山区卫生计生委）
黄浦区肿瘤防治院聘请上海市“十佳护士”赵志芳担任特别顾问，以提高医院护理换药水平，为患者提供更好的护理服务。（周蓉）
元宵节期间，龙华医院肿瘤一科、医务社工部共同举办的“欢乐庆元宵，喜乐灯谜会”——“生命之光”系列活动在肿瘤一科病房大厅举行。
（龙华医院）
浦东新区浦南医院的500余位能吃正常饮食的住院病人，元宵节都吃到了医院营养室免费提供并送到病床边的元宵，愉快地度过了元宵佳节。
（蒲欣）
近日，临汾路街道社区卫生服务中心启动“再生缘：临终者的仪式治疗”项目，政府购买第三方服务，为病患提供更加专业人性化的临终关怀服务。
（施宁宁）
春节前夕，吴泾社区卫生服务中心住院部举办了别开生面的“病房迎春联欢会”，类似医患春节联欢会已在该中心连续举办三年了。
（闵行区卫生计生委）
主管：上海市卫生计生委新闻宣传处
责任编辑：陈容焕
投稿邮箱：wsjxcc@126.com
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n1474/n1482/u1ai140203.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>卫生政工2017.2</href>
</root>