<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于组织开展本市重大公共卫生服务项目“上海市社区居民大肠癌筛查”的通知[2013-12-02]</name>
  <resume>沪卫疾妇〔2012〕46号
各区县卫生局、财政局、人力资源和社会保障局:
为贯彻落实《上海市人民政府关于印发上海市深化医药卫生体制改革近期重点实施方案的通知》（沪府发〔2011〕18号）和《关于组织实施本市基本公共卫生服务项目和重大公共卫生服务项目的意见》（沪府办发〔2011〕63号）的要求，促进公共卫生服务均等化，提高居民健康水平，本市在继续做好国家重大公共卫生服务项目的基础上，将“上海市社区居民大肠癌筛查”作为本市新增重大公共卫生项目，并制定《上海市社区居民大肠癌筛查实施方案》（以下简称“《实施方案》”）。现将该方案印发给你们，并就做好此项工作要求如下，请认真组织实施。
一、加强组织领导，落实保障措施
各区县要统一思想，提高认识，充分认识社区居民大肠癌筛查是一项惠及民生，促进和谐的长期工作。各区县卫生局要会同相关部门制定本辖区实施方案，建立和完善长效管理和考核机制。区县卫生、财政、人保等部门要各司其职，加强合作，落实必须的人力、财力、物力保障，确保社区居民大肠癌筛查工作顺利实施。
市卫生局会同相关部门对各区县项目开展情况定期进行考核和评估，并适时通报工作进展。
二、规范实施筛查，完善便民措施
各区县卫生局要结合辖区实际，制定社区居民大肠癌筛查计划和进度安排，细化和完善服务流程和要求，依托家庭医生责任制，探索和完善筛查服务模式。要会同相关部门研究制定区县大肠癌筛查相关优惠政策和便民措施，鼓励和引导社会力量对筛查中发现的贫困大肠癌患者予以医疗救助。
各区县卫生局、人保局要指导、落实社区转诊筛查阳性人员到指定医院进行肠镜检查病人挂号费减免政策，优化符合条件的大肠癌患者享受大病保障的相关服务管理工作。
三、加大社会宣传，营造支持氛围
各区县要充分利用各种媒体，发挥街道乡镇、居（村）委会和社区卫生服务中心等基层网络优势，根据《实施方案》广泛开展大肠癌防治知识宣传、教育和动员，提高居民大肠癌防治意识和参与筛查服务的积极性，促进社会参与支持本项工作，营造良好的社会支持环境。
附件：上海市社区居民大肠癌筛查实施方案
上海市卫生局
上海市财政局
上海市人力资源和社会保障局
2012年11月9日
附件：
上海市社区居民大肠癌筛查实施方案
为贯彻落实《上海市人民政府关于印发上海市深化医药卫生体制改革近期重点实施方案的通知》（沪府发〔2011〕18号）和《关于组织实施本市基本公共卫生服务项目和重大公共卫生服务项目的意见》（沪府办发〔2011〕63号）的要求，本市在继续做好国家重大公共卫生服务项目基础上，将“上海市社区居民大肠癌筛查”作为本市重大公共卫生服务项目。为确保本项目顺利实施，特制订本方案。
一、项目目标
通过开展社区居民大肠癌筛查，提高市民大肠癌防治知识知晓率，提高大肠癌及其癌前病变早诊率和治疗率，降低大肠癌死亡率和未来发病率。
二、实施对象和时间
按照“知情、同意、自愿、免费”的原则，为本市常住人口（包括本市户籍居民和本市居住满6个月以上的非本市户籍居民）中达到退休年龄段，并参加本市各类基本医疗保险和基本医疗保障人员提供大肠癌筛查服务。本项目自方案印发之日起开始实施，第一轮至2013年底，以后每三年开展一轮。
三、工作内容
（一）宣传发动
全市通过大众新闻媒体发布和各区县组织社区宣传动员等方式，广泛宣传大肠癌筛查的重要意义和项目内容，提高社区居民对大肠癌筛查的知晓度和参与度。
（二）社区筛查
1、知情同意
各区县向居民发放《上海市社区居民大肠癌筛查知情同意书》（以下简称“知情同意书”，附件1），介绍大肠癌筛查的意义，可能的风险和获益等。居民仔细阅读知情同意书后，如果愿意参加筛查，须在知情同意书上签字确认。
2、筛查登记
居民携带本人身份证和知情同意书至所在社区卫生服务中心接受登记。社区服务中心对符合条件的居民进行登记，将其信息录入大肠癌筛查数据库。
3、危险度评估
社区卫生服务中心使用《上海市社区居民大肠癌筛查危险度评估表》（附件2）对居民开展大肠癌患病风险评估。
4、便隐血试验（FOBT）检查
社区卫生服务中心向居民发放采便器，每人2支，并告知采便器使用方式。居民在规定时间内采集好样品后，将采便器送至领取采便器的社区卫生服务中心。对未及时送检的居民，社区卫生服务中心应当及时督促。
5、结果判断
社区卫生服务中心根据居民的大肠癌危险度评估和便隐血试验（FOBT）检查结果判断筛查结果。
大肠癌危险度评估为阳性或2次便隐血试验（FOBT）中任意1次检查结果为阳性者，即为筛查阳性；大肠癌危险度评估为阴性且2次便隐血试验（FOBT）检查结果均为阴性者，即为筛查阴性。
6、健康宣教
筛查阳性者，社区卫生服务中心对其发放《上海市社区居民大肠癌筛查肠镜检查建议书》（附件3），告知和动员及时进行肠镜检查。筛查阴性者，社区卫生服务中心建议其每3年接受一次大肠癌筛查。
7、其他
各区县可结合家庭医生责任制、基本公共卫生服务项目“65岁以上老年人体检”等方式开展大肠癌筛查。
（三）肠镜检查和后续诊疗
各区县卫生局根据定点医疗机构设置标准（附件4），指定辖区内1至2家二、三级医疗机构作为筛查阳性者肠镜检查的定点医疗机构，并鼓励制定相关便民措施，提高肠镜检查比例。
各区县定点医疗机构应按照《卫生部结直肠癌诊疗规范（2010版）》开展肠镜检查以及后续治疗。
（四）社区随访
社区卫生服务中心对筛查阳性居民进行跟踪随访，及时了解肠镜检查结果、病理诊断信息，并督促其遵医嘱复查或随访。
对确诊大肠癌或癌前病变的患者了解其手术和其他治疗信息。对筛查阳性但肠镜检查未发现异常的居民，建议其每年进行一次便隐血试验检查。对筛查阳性而未及时接受肠镜检查者，督促其及时检查，给予健康教育。
（五）信息管理
各社区卫生服务中心应及时准确地将有关数据录入大肠癌筛查数据库和居民健康档案，并将数据库按时报送所在区县疾病预防控制中心。各区县疾病预防控制中心按照有关要求将《上海市社区居民大肠癌筛查工作进度表》（附件5）及时报送区县卫生局和市疾病预防控制中心。市疾病预防控制中心于每月15日前将上月全市汇总表报送市卫生局。
居民大肠癌筛查相关资料必须保密，避免信息泄露。
四、项目组织和职责
（一）卫生部门
1、卫生行政部门
市卫生局负责全市居民大肠癌筛查项目的组织领导，统筹管理和协调推进。
各区县卫生局负责组织协调辖区内居民大肠癌筛查项目实施。
2、专家组
市卫生局组织成立专家组，为居民大肠癌筛查项目以及大肠癌防治策略等重大事项的制定提供技术支撑和决策依据，并协助开展质量控制、现场指导和效果评估等。
3、预防保健专业机构
市疾病预防控制中心负责全市居民大肠癌筛查项目的技术支持、质量控制和技术评估，组织开展业务培训，建立、维护和管理大肠癌筛查登记专用数据库等。
市健康教育所负责组织上海市公共卫生公益热线12320协助做好项目宣传和咨询工作。
各区县疾病预防控制中心负责辖区内居民大肠癌筛查项目的技术支持、质量控制、数据管理和技术评估工作等。
4、社区卫生服务中心
负责辖区内居民大肠癌筛查项目的健康教育和宣传发动，开展居民大肠癌筛查服务，包括危险度评估、便隐血试验采便器发放回收、筛查结果判读以及告知，筛查阳性者随访，相关信息收集、整理和录入，配合疾病预防控制机构开展项目总结及评估工作。
5、定点医疗机构
负责为筛查阳性居民提供肠镜检查和后续诊疗服务，及时将诊断及后续治疗的信息反馈至受检者所在的社区卫生服务中心等。
（二）财政部门
市、区县财政局负责安排落实专项工作经费，会同卫生部门开展经费管理。
（三）人保部门
市、区县人保局负责根据医保政策予以支持和保障。
五、质量控制
（一）业务培训
市、区县卫生局组织市、区县疾控中心分别对市、区县项目管理人员、社区筛查和肠镜检查等医疗技术人员开展培训，内容包括项目实施方案和管理、筛查技术和质量控制等。
（二）筛查质控
市、区县疾病预防控制中心对社区卫生服务中心大肠癌筛查工作进行质量控制，内容包括操作流程规范性、数据录入准确性、随访工作等。
（三）肠镜及后续治疗
市疾病预防控制中心组织专家及项目工作人员定期对定点医疗机构进行质量控制，内容包括肠镜检查、病理检查、手术以及辅助治疗的规范性等。
六、项目经费
项目经费由市、区县财政分级负担。项目经费支持免费社区大肠癌筛查，鼓励筛查阳性居民到定点医院进行肠镜检查，但不承担肠镜检查费用。
市财政承担市级项目管理和人员培训、宣传组织发动和质控、便隐血检测试剂、大肠癌筛查登记专用数据库开发建设和管理维护等经费。
区县财政承担辖区内项目管理和人员培训、宣传组织发动、各类通知和问卷印制等，并结合区县绩效工资改革保障必要的劳务补偿。
七、项目评估
市卫生局会同相关部门定期组织开展项目评估。
附件：1、上海市社区居民大肠癌筛查知情同意书
2、上海市社区居民大肠癌筛查危险度评估表
3、上海市社区居民大肠癌筛查肠镜检查建议书
4、上海市社区居民大肠癌筛查定点医院设置标准
5、上海市社区居民大肠癌筛查工作进度表
附件1：
上海市社区居民大肠癌筛查知情同意书
社区居民大肠癌筛查是上海市一项重大公共卫生服务项目，向本市常住人口（包括本市户籍居民和本市居住满6个月以上的非本市户籍居民）中达到退休年龄段，并参加本市各类基本医疗保险和基本医疗保障人员提供免费的“大肠癌危险度评估”和“便隐血试验”检查，以期尽早发现大肠癌。
大肠癌筛查的目的
大肠癌是可以通过筛查早期发现，进而治愈。危险度评估和便隐血试验是经国内外验证有效的大肠癌筛查方法，可以降低人群大肠癌的死亡率。
您所在的社区卫生服务中心可以提供大肠癌防治相关健康教育，方便您更好的了解大肠癌防治知识。
筛查服务
请到您居住地所在的社区卫生服务中心接受危险度评估和便隐血试验检查。
如果您的筛查结果发现异常，请前往二/三级医院进行肠镜检查。
参加本项筛查的风险和获益
本项筛查的检查项目均由有资质的医务人员实施。这些检查项目不会对您造成任何伤害。
您不必为社区卫生服务中心提供的筛查服务（危险度评估和便隐血试验检查）支付费用。但您需要支付肠镜检查和治疗所发生的医疗费用（医保覆盖以外的部分）。
本项筛查会提高您对大肠癌的认识，帮助您尽早地发现可能存在的健康隐患。
筛查试验并非100%准确。如果筛查后您出现任何不适或症状，建议您立刻前往医院接受进一步的检查。
就整体而言，预期通过这项筛查能够提高居民整体的大肠癌早期诊断率，降低死亡率；就个体而言，每个人从这项筛查中的获益的程度是因人而异的。
由于癌症的成因复杂而持久，参加筛查并不意味着会降低您患其它癌症和其它疾病的风险。
个人信息会严格保密
本项筛查涉及您的所有个人信息和检查结果将和您的健康档案、医疗记录一起保存在您所在的社区卫生服务中心，将会严格保密。区县卫生行政管理部门将负责监督这项工作。上述单位在未经您同意的情况下不会向任何人和机构泄露您在该项筛查中所登记的任何个人信息。
问题咨询
您在参加此次活动过程中如有任何疑问，可咨询所在的社区卫生服务中心或上海市公共卫生公益热线12320。
知情同意
我已经阅读过以上内容，并且已经详细了解到大肠癌筛查的目的、内容、风险和获益。我同意参加这项筛查。我参加这项筛查是完全出自自愿的，我也知道在活动期间我随时都可以退出，而且不会遭到来自任何方面的歧视或不公正待遇。我有权知道这项筛查中的各项筛查结果。社区卫生服务中心会登记我的个人信息、检查结果、相关的健康档案和医疗记录。如需要，我同意将这些信息用于我国的医疗卫生事业和癌症研究而不索取任何报酬。我的个人信息将被严格保密，未经我同意不会泄露给任何个人和机构。
签名:_________________________________日期:_______________
附件2：
上海市社区居民大肠癌筛查危险度评估表
ID编号：判定结果：①阳性②阴性
姓名
性别
①男②女
户籍地址
_____省（自治区、直辖市）_____市（地区）____县（区）
_____街道（镇、乡）_____路（街、村等）____弄____号____室
实际居住地址
上海市____区（县）_____街道（镇、乡）_____路（街、村等）____弄
____号____室
出生日期
年月日
身份证号码
□□□□□□□□□□□□□□□□□□
联系电话
婚姻状况
①已婚②未婚③离婚④丧偶⑤未说明的婚姻状况（打“√”，下同）
文化程度
①文盲②小学③中专、中学④大学、大专⑤研究生
从事最长职业
①政府机关②事业单位③国营企业④民营企业⑤农民⑥自由职业⑦无业⑧其它
说明：请在下述相应的栏目打“√”或填写内容
一、有无慢性腹泻史①有②无
二、有无慢性便秘史①有②无
三、有无粘液和或血便史①有②无
四、有无慢性阑尾炎或阑尾切除史①有②无
五、有无慢性胆囊炎或胆囊切除史①有②无
六、近10年来有无经历过对精神造成较大创伤或痛苦的事件①有②无
七、有无癌症史①有②无③如有，请具体描述
什么癌：发病时几岁：诊断医院：
八、有无肠息肉史①有②无
九、一级亲属(父、母、兄弟姐妹、子女)肠癌史①有②无③不详
谁：发病时几岁：在世与否：
谁：发病时几岁：在世与否：
谁：发病时几岁：在世与否：
评估员签名：评估日期年月日
十、第一次大便潜血检查①+②-第二次大便潜血检查①+②-
检验人员签名：检验日期年月日
______________________________________________________________________________
备注：
1.慢性腹泻指近2年来腹泻累计持续超过3个月，每次发作持续时间在1周以上。
2.慢性便秘指近2年来便秘每年在2个月以上。
3.粘液便指粪便表面有肉眼可见的无透明、稍粘稠粘液，或脓性黄白色不透明粘液。
附件3：
上海市社区居民大肠癌筛查
肠镜检查建议书
尊敬的：
您的筛查结果为阳性，提示您具有大肠癌危险因素，或者您的粪便中检出血液。为了明确您阳性结果的原因，我们强烈建议您前往医院接受进一步的检查。
您居住地附近的医院是社区居民大肠癌筛查肠镜检查的指定医院，请携带本建议书前往上述指定医院接受肠镜检查。并可享受等便民措施。您也可以选择去非指定医院就医。
如果您对建议书上相关内容有任何疑问，请拨打上海市公共卫生公益热线12320咨询。
感谢您的参与！
社区卫生服务中心
年月日
附件4：
上海市社区居民大肠癌筛查定点医院设置标准
为给参加大肠癌筛查的居民提供便利、优质的服务，各区县在辖区内指定1至2家二/三级医院作为筛查的定点医院，承担筛查阳性对象的肠镜检查和进一步的诊断治疗。
定点医院的条件和职责：
具有大肠癌诊断能力和大肠癌诊治多学科团队；组成大肠癌筛查院内技术支持小组，由内镜、病理、大肠外科、消化内科专业副主任医师以上人员组成；组成大肠癌筛查质控组，定期对筛查对象的肠镜检查、病理检查和诊断治疗规范性进行评估和监督；每周确定2-3个半天，集中向参加社区大肠癌筛查的患者提供肠镜检查服务；参照《本市市民社区就诊和定向转诊普通门（急）诊诊查费减免试行办法》等，对参加社区大肠癌筛查的居民提供预约检查、减免挂号费等便民服务；按照项目方案要求收集、妥善保管、按时上报筛查对象的诊断治疗信息。
附件5：
上海市社区居民大肠癌筛查工作进度表
填报区（县）：
月份
筛查数
筛查
阳性数
筛查
阳性率（%）
肠镜
检查数
肠镜检查
率(%)
癌前期
病变数
癌前期病变
治疗数
大肠癌
病例数
大肠癌
治疗数
大肠癌
早期数
早期率(%)
1月
2月
3月
4月
5月
6月
7月
8月
9月
10月
11月
12月
合计
填报人：填报日期：
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n2006/n2007/n2008/u1ai132121.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>关于组织开展本市重大公共卫生服务项目“上海市社区居民大肠癌筛查”的通知[2013-12-02]</href>
</root>