<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于组织开展2016上海市“健康中国、美丽上海”公</name>
  <resume>沪卫文明委〔2016〕2号
关于组织开展2016上海市
“健康中国、美丽上海”公益广告大赛的通知
申康医院发展中心、有关大学、中福会，有关单位，各基层工会：
为深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，进一步培育和践行社会主义核心价值观，打造主阵地、唱响主旋律、传播正能量，提升公民文明素养和社会文明程度，构建和谐的医患关系，为实现中国梦和“健康中国”向全社会传递向上向善的力量，由上海市卫生系统精神文明建设委员会、上海市医务工会和共青团上海市卫生和计划生育委员会委员会组织开展“2016上海市‘健康中国、美丽上海’公益广告大赛”。现将有关事项通知如下：
一、活动时间
2016年9月—2016年12月
二、参赛对象
（一）医务组
全市各卫生计生单位、医务工作者均可参与。
（二）高校组
各类高等院校在校全日制大学生、学生社团和学生团体。
（三）社会组
广告公司、制作公司、热爱公益广告、热心公益传播的组织及个人。
三、组织机构
指导单位：上海市精神文明建设委员会办公室
上海市教育卫生工作党委系统文明委
主办单位：上海市卫生系统精神文明建设委员会
上海市医务工会
共青团上海市卫生和计划生育委员会委员会
协办单位：东方网
青年报社
上海市人口和计划生育宣传教育中心
支持单位：市公益广告管理中心
青年报等主流媒体。
活动平台：大赛活动官网（http:∥jkzgmlsh.eastday.com）
四、活动主题
大赛以“健康中国，美丽上海”为主题，围绕以下内容开展：
（一）聚焦社会主义核心价值观，结合中国特色社会主义、中国梦和“健康中国”宣传，弘扬上海城市精神和卫生职业精神，传播文明正能量。
（二）围绕社会公德、职业道德、家庭美德和个人品德等方面，引导人们自觉践行中华传统美德、传承中华文化、体现中国特色、承载文化内涵，营造崇德向善的社会氛围。
（三）弘扬医学人文精神和医学伦理，尊重医务职工，崇尚科学、尊重病患、敬畏生命，营造理解、信任、和谐的医患关系。
五、活动进程
（一）活动筹备与发布阶段：9月下旬。建立大赛官方网站，同时在本市各卫生计生单位、有关高校、媒体推广公益广告大赛活动。
（二）报名投稿：2016年10月10日—2016年11月20日。
（三）作品初评：2016年11月25日—2016年11月30日。
（四）网上展评投票：2016年12月1日—2016年12月7日。
（五）作品终评：2016年12月上旬
（六）颁奖展示阶段：2016年12月下旬。举行颁奖典礼，获奖作品将通过巡展、媒体（报纸、网站、新媒体以及地铁）等进行展示。
活动细则参见活动平台。
六、参赛方式
（一）通过大赛官网活动平台，进行在线报名和作品提交。大赛官方网站：http:∥jkzgmlsh.eastday.com
（二）个人或单位直接报送。
七、作品要求
参赛作品要求紧扣主题。内容健康、积极向上，思想文化内涵丰富，价值取向正确鲜明，须为首次参赛作品。作品形式包括：
（一）平面类：海报（招贴画）、漫画等；
（二）视频类：动画作品、视屏作品和微电影作品等；
作品详细要求参见参赛细则。
（三）文学脚本类：广告创意文案与分镜头脚本。
八、作品评选和奖励
参与征集的作品通过官网上传。参评作品凡涉及肖像权、著作权、商标权、名称权等有关法律问题，由参评者自行负责。参评作品不予退还。
参赛作品的著作权受中国法律保护。主办方拥有包括提供给主要媒体进行刊播、展览、出版、网络推广等一切非商业性质的作品使用权。
平面类、视频类作品各设金、银、铜奖，并设优秀组织奖、及若干单项奖，颁发奖杯、证书和奖金、奖品。获奖作品将获得专业团队的指导加工，参与更高层次的赛事以及社会公开展示。
九、大赛组委会
主任：黄红上海市卫生计生委党委书记
副主任：郑锦上海市卫生计生委党委副书记
委员（按姓氏笔划排列）：
王彤上海市卫生计生委新闻宣传处处长
付晨上海市卫生计生委政策法规处处长
池朝霞上海市医务工会宣教部部长
何园上海市医务工会副主席
李宇皓青年报社副总编辑
金晔上海市卫生计生委团委书记
周宏武同济大学宣传部副部长
俞军上海市卫生计生委新闻宣传处副处长
俞真上海市教育卫生工作党委系统文明办
副主任
姚莉莉东方网政务中心主编
耿沛阳上海市医务工会法律顾问
曹荣瑞上海市教育卫生工作党委宣传处处长
程海铭上海人口和计划生育宣传教育中心
副主任、工会主席
联系人：上海市医务工会池朝霞23117696
东方网张建全60850100
附件：1.2016上海市“健康中国、美丽上海”公益广告大赛活动参赛细则
2.2016上海市“健康中国、美丽上海”公益广告大赛
活动参赛作品报名表
上海市卫生系统精神文明建设委员会
上海市医务工会
中国共产主义青年团上海市卫生和计划生育委员会委员会
2016年9月18日
附件1：
2016上海市“健康中国、美丽上海”
公益广告大赛活动参赛细则
一、参赛要求
（一）创作者：上海市卫生计生单位医务职工、各类高等院校在校全日制大学生、学生社团和学生团体、社会广告公司、制作公司、热爱公益广告、热心公益传播的组织及个人。
（二）作品形式：分为平面、视频类和文学脚本类。
1.平面类广告主要为海报（招贴画）、漫画等形式。
（1）送选作品：尺寸为A3(297×420mm)，分辨率为300dpi，色彩CMKY模式，JPG文件格式。
（2）系列作品不得超过4幅。
（3）入围复赛作品：TIFF文件格式或原始文件（PSD、AI、CDR）
2.视频类广告主要为动画作品、视屏作品和微电影作品。
（1）选送作品：为MP4、FLV格式，时间为30秒内。
（2）入围复赛作品：可提供MP2、MOV、AVI格式，视屏要求不低于1280*720P。
3.文案稿本类。
（1）提交广告创意文案或分镜头脚本
（2）要求WORD格式，2000字以内。
二、报名方式
参赛者通过官网活动平台，填写个人信息进行在线报名和提交作品，上传视频为MP4格式。大赛官方网站：http:∥jkzgmlsh.eastday.com。
所有参赛者请将《2016上海市“健康中国，美丽上海”公益广告大赛活动参赛作品报名表》和作品稿电子版（视频作品可为MP4和FLV格式）以光盘的形式邮寄或报送至上海人口和计划生育宣传教育中心，联系人：张蕾，联系方式：54030262-501、13761949597，地址：陕西南路122号，邮编：200040。
截稿时间：2016年11月20日（以网络上传时间、邮戳时间为准）。
三、作品提交要求
（一）所有参赛作品均需提交电子版。集体创作的作品主创人员最多不超过5人，并在报名表作者信息一栏填写第一作者信息，其他主创作者姓名填入团队成员一栏。
（二）一个主题演绎的系列作品不得超过四件。
四、评选办法
（一）所有参赛作品将由大赛组委会召集专家评委进行评审，初选入围后将接受专家指导，作品修改后复评。
（二）平面类和视频类作品各设金、银、铜奖，并设优秀组织奖及若干单项奖，颁发奖杯、证书和奖金。
（三）参赛作品的著作权受中国法律保护。参赛作品必须是投稿者本人独立完成的作品，并对其拥有独立、完整、明确、无争议的著作权；同时要保证作品没有侵犯第三人的著作权、肖像权、名誉权、隐私权及其他合法权益。对于存在著作权问题以及其他严重违规情况的，主办方将取消投稿者的参赛资格；对已获奖的作者，收回奖金。
（四）主办方有权将参赛作品进行刊播、展览、出版、网络推广等。所有参赛作品不退稿。
五、作品展示
（一）遴选优秀作品在社会媒体展示，通过报纸、网站、新媒体平台报道与展示，并在地铁、移动媒体进行展示
（二）遴选优秀作品由专家推荐参与更高层次的赛事。
六、本征集细则解释权属大赛组委会。
附件2：
2016上海市“健康中国、美丽上海”
公益广告大赛活动参赛作品报名表
编号：（此项由组委会填写）
作者组别
□A医务组□B高校组□C社会组
作品名称
类型
（请勾选）
1平面类□A海报（招贴画）□B漫画
2视频类□A动画□B视屏□C微电影
3文学脚本类：□A广告创意文案□B分镜头脚本
作品报送同类大赛情况
□是参赛及获奖详细情况：
□否
作者信息
姓名
联系电话
手机
单位
电子邮箱
其他主创
人员姓名
作品概述（100字以内）：
作者单位：
（盖章）
个人承诺书
本人承诺，所提交的参展作品均为原创作品，无抄袭仿冒他人成果。参展作品如违反版权、商标、专利等相关法律法规或侵犯第三方权益，其法律责任由本人自行负责。
承诺人签名：
推荐部门意见：
主管部门公章：
日期：
组委会意见：
组委会公章：
日期：
此表可复制，请认真填写，并与参赛作品一并提交大赛组委会。
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n1474/n1478/u1ai138674.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>关于组织开展2016上海市“健康中国、美丽上海”公</href>
</root>