<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于印发《上海市严重精神障碍发病报告和信息登记管理办法》的通知</name>
  <resume>各区卫生计生委，市精神卫生中心，市疾病预防控制精神卫生分中心，有关医疗机构:
为贯彻落实《中华人民共和国精神卫生法》、《上海市精神卫生条例》，根据国家卫生计生委《严重精神障碍发病报告管理办法（试行）》（国卫疾控发〔2013〕8号)及严重精神障碍患者服务管理的有关规定，结合本市实际，我委组织制定了《上海市严重精神障碍发病报告和信息登记管理办法》（见附件，以下简称“《管理办法》”），经2016年8月16日市卫生计生委第11次委务会审议通过。现将《管理办法》印发给你们，并提出如下工作要求，请遵照执行。
一、提高认识，认真组织
严重精神障碍发病报告和信息登记管理工作是贯彻精神卫生法律法规要求、落实对严重精神障碍患者服务管理的重要基础。各区卫生计生委、相关医疗机构和各级精神疾病预防控制机构要充分认识严重精神障碍发病报告和信息登记管理工作的重要性和严肃性，严格按照属地化管理和分级分类管理的原则，明确本辖区和本单位严重精神障碍患者发病报告和信息登记管理工作内容、流程与要求，明确单位、科室和岗位工作责任，落实管理要求和督导职责，确保工作的规范性、准确性、及时性和完整性。
二、明确职责，全面落实
各区卫生计生委应组织辖区各级各类相关医疗机构、精神疾病预防控制机构和社区卫生服务中心严格落实严重精神障碍发病报告和信息登记管理工作。应将严重精神障碍发病报告和信息登记管理工作纳入对有关医疗机构的年度工作绩效考核内容，定期组织开展专项督导与检查，以保证辖区相关医疗卫生机构切实执行国家和本市有关信息管理规定，确保工作信息安全，保证患者隐私不被泄露。要以市精神卫生管理信息系统升级为契机，组织社区卫生服务中心进一步梳理辖区登记信息，提高信息登记服务的工作质量。要将严重精神障碍发病报告和信息登记与后续服务管理工作有机结合，会同有关部门切实落实对严重精神障碍患者的综合服务管理。
各有关医疗机构应精心组织落实严重精神障碍发病报告和信息登记管理工作，对相关科室的精神科医生、医院管理人员等进行业务培训，让医务人员掌握发病报告的范围、时限、流程和要求等内容，要求做到责任报告人能熟练识别报告对象、院内各环节衔接紧密、责任层层落实，保证患者入院、出院等环节所需填写的表单填写准确，需要补充和修改的信息在规定时限内完成。各有关医疗机构要形成自查工作制度，对发现的失误和不足及时予以改正，对需追究的责任要严肃处理。
市、区精神疾病预防控制机构要在同级卫生计生委的领导下，切实发挥在组织开展精神障碍的预防、监测及指导社区防治等工作中的技术指导和支持作用，依托本市精神卫生信息管理系统，做好信息的收集、核对、纠正、录入和查重等工作，确保相关信息在规定时间内上报并录入信息系统。市疾病预防控制精神卫生分中心要按照国家和本市有关要求，组织做好全市工作的日常监督和专项检查，保障工作质量；组织做好市精神卫生管理信息系统的维护工作，并开展有关的技术培训及督导，保障各级信息安全、稳定运行和使用，保护患者权益。
三、全面培训，督导完善
各区卫生计生委应组织辖区各有关机构全面开展精神卫生法律法规和《管理办法》的培训工作；市精神卫生中心、市疾病预防控制精神卫生分中心应对各区及有关医疗机构的工作给予技术支持与指导，提供专家资源协助开展各项培训工作。各区要依托医疗卫生信息平台，做好辖区相关机构精神卫生信息与市精神卫生管理信息系统的对接，通过医疗机构信息系统开展严重精神障碍的发病报告和信息登记工作，提高工作效率。
各区及相关医疗机构和专业机构要结合自身工作特点因地制宜地落实工作，并根据工作运行情况不断加以改进和完善。各级精神疾病预防控制机构要按照同级卫生计生行政部门的要求，切实承担起技术指导、监督和管理工作职能，做好有关医疗机构与社区的桥梁，及时将出院严重精神障碍患者的信息发至社区卫生服务机构，会同公安等部门落实需要定期门诊和社区随访严重精神障碍患者的服务管理工作，帮助患者在社区稳定康复。
特此通知。
附件：上海市严重精神障碍发病报告和信息登记管理办法
上海市卫生和计划生育委员会
2016年9月5日
附件：
上海市严重精神障碍发病报告和信息登记管理办法
第一条根据《中华人民共和国精神卫生法》（以下简称“《精神卫生法》”）、《上海市精神卫生条例》要求，为落实《严重精神障碍发病报告管理办法（试行）》、《国家基本公共卫生服务规范（2011年版）》、《重性精神疾病管理治疗工作规范（2012年版）》等要求，开展本市严重精神障碍发病报告和信息登记管理工作，特制定本办法。
第二条本市建立精神卫生信息管理系统，承担严重精神障碍发病报告和信息登记工作，并与国家严重精神障碍信息管理系统对接。
第三条同时符合以下条件的精神障碍患者应当进行发病报告：
1.诊断结论、病情评估表明，就诊者为严重精神障碍患者；
2.已经发生危害他人安全的行为，或者有危害他人安全的危险的。
第四条同时符合以下条件的精神障碍患者应当进行信息登记：
1.诊断结论、病情评估表明，就诊者为严重精神障碍患者；
2.患者在本市有固定居所（包括家庭、康复与照料机构等，精神专科医院、综合医院除外）且连续居住时间在半年以上。
第五条具有精神障碍诊疗资质的医疗机构是严重精神障碍发病报告的责任报告单位。责任报告单位应当指定相应科室承担本单位的严重精神障碍确诊病例的信息报告工作，相应科室应当指定专人负责信息录入或报送。
严重精神障碍发病报告的责任报告人必须为精神科执业医师，严重精神障碍的诊断应当由具有主治医师以上职称的精神科执业医师作出。
第六条责任报告人应当在确诊当个工作日内完成《上海市严重精神障碍患者发病报告卡》（见附件1，以下简称“《报告卡》”）填写，责任报告单位应于10个工作日内报所在地的区疾病预防控制精神卫生分中心。各级疾病预防控制精神卫生分中心应当在5个工作日内将患者相关信息录入信息系统。
第七条责任报告单位发现已报告的患者有《精神卫生法》第三十五条第一款情形，经再次诊断或者鉴定不能确定为严重精神障碍时，应当在原《报告卡》上进行修正。各级疾病预防控制精神卫生分中心应当在下月10日前通过信息系统进行修正。
第八条严重精神障碍患者出院时，责任报告单位应当在患者出院当日填写《上海市严重精神障碍患者出院信息单》（见附件2，以下简称“《信息单》”），并将患者出院信息报送至所在地的疾病预防控制精神卫生分中心。各级疾病预防控制精神卫生分中心应当在收到《信息单》后1个工作日内录入信息系统。
各级疾病预防控制精神卫生分中心应当在严重精神障碍患者出院后，及时将患者出院信息转发患者居住地的社区卫生服务中心。社区卫生服务中心应当为患者建档立卡，做好定期随访、指导服药和开展康复训练等服务管理工作。
第九条社区卫生服务中心是严重精神障碍患者信息登记的责任单位，责任单位应当指定相应科室承担本单位的信息登记工作，相应科室应当指定专人负责信息登记和录入。
信息登记责任人为社区卫生服务中心从事严重精神障碍患者建档与随访管理的基层医务人员。
第十条信息登记责任人在收到辖区需登记和录入的患者信息后，应在3个工作日内会同居（村）委干部上门访视，对患者信息进行核实，并按照《国家基本公共卫生服务规范（2011年版）》要求填写《上海市精神疾病患者康复登记表A》（见附件3），核实后1个工作日内将患者信息录入精神卫生信息管理系统。经核实为非本辖区内居住的病例，社区卫生服务中心应于核实信息后1个工作日内反馈辖区疾病预防控制精神卫生分中心，由辖区疾病预防控制精神卫生分中心转送本市居住地区疾病预防控制精神卫生分中心，由居住地社区卫生服务中心核实后录入上海市精神卫生信息管理系统。
对已录入信息系统的患者，在征得患者本人或监护人同意并按照《上海市精神疾病防治服务规范》要求签署《上海市严重精神障碍患者参加社区服务管理网络知情同意书》（见附件4）后，社区卫生服务中心负责对其提供定期随访、指导服药和开展康复训练等服务管理，并按照《国家基本公共卫生服务规范（2011年版）》填写《上海市精神疾病患者康复随访记录表B》（见附件5）。
第十一条各级疾病预防控制精神卫生分中心须对收到的《报告卡》和录入的登记信息进行错项、漏项、逻辑错误等检查，对有疑问的《报告卡》和登记信息必须及时向责任人进行核实、更正后录入信息系统。
各级疾病预防控制精神卫生分中心应定期对报告和登记信息进行查重，删除重复信息。
第十二条各级卫生计生行政部门、疾病预防控制精神卫生分中心、严重精神障碍责任报告和登记单位、社区卫生服务中心应当严格保管严重精神障碍患者信息，除法律规定的情形外，不得向其他机构和个人透露。
第十三条各级卫生计生行政部门负责对本辖区严重精神障碍报告和登记管理工作进行监督管理，并将严重精神障碍发病报告和登记列入医疗机构考核范围，对发现的问题予以通报并责令限期改正。
各级疾病控制精神卫生分中心承担本辖区严重精神障碍发病报告和登记的业务管理、人员培训和技术指导工作。负责对本辖区严重精神障碍报告和登记信息进行审核、管理、数据分析及质量控制，及跨区就诊确诊病例的信息转送工作，并定期将相关信息报送同级卫生计生行政部门。
严重精神障碍责任报告和登记单位应当定期对本机构内部严重精神障碍发病报告工作进行自查。
第十四条符合本办法第三条情形的严重精神障碍患者，按照《上海市精神卫生条例》第四十四条、国家基本公共卫生服务规范及本市精神疾病防治服务规范进行定期门诊和社区随访。
符合本办法第四条情形的严重精神障碍患者，按照《精神卫生法》第五十五条、国家基本公共卫生服务规范及本市精神疾病防治服务规范的要求进行服务管理。
第十五条本办法所称严重精神障碍，是指疾病症状严重，导致患者社会适应等功能严重损害、对自身健康状况或者客观现实不能完整认识，或者不能处理自身事务的精神障碍。
第十六条本办法自2016年10月1日起实施，有效期5年。
附件：1.上海市严重精神障碍患者发病报告卡
2.上海市严重精神障碍患者出院信息单
3.上海市精神疾病患者康复登记表A
4.上海市严重精神障碍患者参加社区服务管理网络知情同意书
5.上海市精神疾病患者康复随访记录表B
附件1
上海市严重精神障碍患者发病报告卡
卡片编号：
患者信息完整性：1完整2不完整
患者姓名：（联系人姓名：电话：）
性别：1男2女
身份证号码：
出生日期：年月日
户籍地：省（自治区、直辖市）市（地、州、盟）县（市、区、旗）乡（镇、街道）村（居委会）（详至门牌号）
现住址：省（自治区、直辖市）市（地、州、盟）县（市、区、旗）乡（镇、街道）村（居委会）（详至门牌号）
职业：
1国家机关、党群组织、企业、事业单位负责人2专业技术人员3办事人员和有关人员
4商业、服务业人员5农、林、牧、渔、水利业生产人员
6生产、运输设备操作人员及有关人员7军人8不便分类的其他从业人员
初次发病时间：年月日
送诊主体（可多选）：1家属2所在机构3公安机关4患者本人5其他
确诊医院：确诊日期：年月日
疾病名称：ICD-10编码：
本次入院原因：1已发生危害他人安全的行为2存在危害他人安全的危险
再次诊断或鉴定结论(如有)：医生：日期：
填卡医师：填卡日期：年月日
报告单位及科室：联系电话：
填表说明：
1.根据《上海市严重精神障碍信息登记和发病报告管理办法》的规定，该表由责任报告单位填写。同一患者如有符合《精神卫生法》第三十条第二款第二项规定多次入院，仅第一次入院填写本卡。
2.卡片编号：由责任报告单位根据报告顺序自行填写。
3.患者信息完整性：根据患者入院时提供的信息完整情况区分，信息不完整的患者指实际情况中确实无法获得患者详细信息，例如流浪患者，填写能够获得信息的条目。信息完整的患者，此报告卡上所有条目均为必填项。
4.初次发病时间：患者首次出现精神症状的时间。
附件2
上海市严重精神障碍患者出院信息单
卡片编号：
患者姓名
性别
1男2女
出生日期
年月日
身份证号
联系人姓名
联系电话
民族
户籍地
省（自治区、直辖市）市（地、州、盟）县（市区、旗）乡（镇、街道）
村（居委会）（详至门牌号）
现住址
省（自治区、直辖市）市（地、州、盟）县（市区、旗）乡（镇、街道）
村（居委会）（详至门牌号）
初次发病时间
年月日
入院日期
年月日
出院日期
年月日
既往治疗情况
门诊
1未治2间断门诊治疗3连续门诊治疗
住院
曾住精神专科医院/综合医院精神科次（含此次住院）
病案号
门诊：住院：
出院诊断
确诊日期
年月日
住院用药
药物1：
用法：每日(月)次
每次剂量mg
药物2：
用法：每日(月)次
每次剂量mg
药物3：
用法：每日(月)次
每次剂量mg
住院疗效
1痊愈2好转3无变化4加重
下一步治疗方案及康复建议：
药物治疗
药物1：
用法：每日(月)次
每次剂量mg
药物2：
用法：每日(月)次
每次剂量mg
药物3：
用法：每日(月)次
每次剂量mg
康复措施
1生活劳动能力2职业训练3学习能力4社会交往5其他
其他注意事项
经治医师（签字）：联系电话：
医院名称：签字日期：年月日
填表说明：
1.根据《上海市严重精神障碍信息登记和发病报告管理办法》的规定，填写《严重精神障碍患者发病报告卡》的患者出院时由责任报告单位填写此表。同一患者如有多次出院，仅第一次出院填报并录入信息系统。
2.卡片编号：与该患者《严重精神障碍患者发病报告卡》的卡片编号一致。
3.初次发病时间：患者首次出现精神症状的时间。
4.既往治疗情况：根据患者接受的门诊和住院治疗情况填写。
5.用药情况填写时，如空间不够可加页说明。
6.其他注意事项：如填写某药物过敏，需要注意的重要躯体情况等。
附件3
上海市精神疾病患者康复登记表A
工作编号：病例编号：市精院号：区/县院号：
一、知情同意：1、同意2、不同意签字时间：年月日
二、一般资料
姓名：性别：1、男2、女身份证号(18位)：
出生日期：年月日管理类型：1、居住地管理2、户籍地管理
文化程度：1、未上过学2、小学3、初中4、高中5、大学专科6、大学本科7、研究生
婚姻状况：1、在婚2、未婚3、丧偶4、离婚
医疗费用来源：0、全自费1、城镇职工基本医疗保险2、城镇居民基本医疗保险（含镇保）
3、新型农村合作医疗4、贫困救助5、商业医疗保险6、全公费7、重残医保8、其他
民族：汉族、回族、藏族、彝族、壮族、苗族、满族、侗族、瑶族、白族、蒙古族、其他
居住地址：区街道（乡镇）弄号室
户口地址：区街道（乡镇）弄号室
职业：1、技术人员2、国家机关企事业负责人3、办事员4、商业人员5、服务人员
6、农林牧渔劳动者7、工人8、警察及军人9、学生10、无业11、其它12、退休
三、初发病日期：年月日初诊日期：年月日
四、起病形式：1、急2、亚急3、缓慢
五、既往病史：
A幻觉：1、耳闻人语2、幻视
B情感：1、平淡2、淡漠3、欣快4、兴奋5、紧张6、悲伤7、忧愁
8、消极9、烦躁10、恐怖11、情绪不稳12、情感不协调
C思维：1、猜疑2、混乱3、言语文字难以理解4、散漫5、各种妄想
D行为：1、冲动2、外跑3、闭门不出4、不能有效工作5、生活不能自理
E意志：1、退缩2、不修边幅3、无任何要求
F其他：
六、家族史：1、有，说明：；2、无
七、诊断
诊断1：二级诊断：三级诊断：
确诊日期：年月日确诊医院：
诊断2：二级诊断：三级诊断：
确诊日期：年月日确诊医院：
八、残疾鉴定
残疾类型：1、精神残疾2、智力残疾3、精神残疾合并智力残疾4、其他非精神类残疾5、未鉴定
残疾等级：0、无1、一级2、二级3、三级4、四级残疾证号：
九、劳动能力鉴定：1、有，结论：；2、无
十、司法鉴定：1、有，结论：；2、无
十一、社会面分类：1、一级2、二级3、无
十二、关解锁情况：1、关锁2、关锁已解锁3、无关锁启动时间：
十三、看护人
姓名：地址：邮编：电话：
与患者关系：父母、配偶、子女、亲戚、朋友、同事、同学、老师、无、兄弟姐妹、居委会联系人姓名：联系方式：
十四、居(村)委会名称：联系电话：
填表日期：年月日填表人员：
附件4
上海市严重精神障碍患者参加社区服务管理网络
知情同意书
患者姓名：性别：出生年月：年月日
现住址：上海市区(县)街道(乡、镇)社区（村）号
疾病诊断：
知情同意书签字人姓名：与患者关系：患者本人监护人亲属（打“√”）
知情同意书签字人现住址：省(自治区、直辖市)市(地、州、盟)县(市、区)街道(乡、镇)社区（村）号
联系电话：
本人(代表患者)同意下列事项：
①为有利于今后得到连续性的治疗和康复，同意加入居住地的严重精神障碍社区服务管理网络，并接受社区卫生服务中心和社区卫生服务站（或者乡镇卫生院和村卫生室）的随访和康复指导。
②同意由社区卫生服务中心和社区卫生服务站（或者乡镇卫生院和村卫生室）收集相关信息。授权医院将住院期间诊疗情况、治疗方案及在社区/乡镇康复措施建议等事项，以《上海市严重精神障碍患者出院信息单》的书面形式，转至居住地的精防机构以及社区卫生服务中心和社区卫生服务站（或者乡镇卫生院和村卫生室）。
③患者登记加入严重精神障碍患者社区服务管理网络，有权接受居住地精防机构以及社区卫生服务中心和社区卫生服务站（或者乡镇卫生院和村卫生室）的随访和康复指导。
④患者加入严重精神障碍患者社区服务管理网络，符合条件的，有权享受有关的救治救助；实际承担监护职责的监护人有权依政策享受有关的补助和奖励。
⑤患者登记加入严重精神障碍患者社区服务管理网络，其个人信息以及有关重性精神疾病的治疗、康复、随访等信息将受到隐私保护，所有信息只用于提供服务。
以上内容，本人已仔细阅读并理解，获得了充分的知情同意权。为此，本人自愿做出以下选择，并签字。
（）同意参加服务管理网络
（）不同意参加服务管理网络，但同意定期前往精神科门诊复诊
（）不同意参加服务管理网络，也不同意前往精神科门诊复诊
签字人（签名）：签字时间：年月日
附件5
上海市精神疾病患者康复随访记录表BB一
工作编号病例编号姓名性别
一、变动情况：1、迁入2、初发病3、新发现4、迁出5、死亡6、失访7、无变化
8、失访返回9、排除诊断变动时间（随访时间）：年月日
失访原因：0、未失访1、死亡2、外出打工3、迁居他处4、走失5、连续3次未访到6、拒绝7、失踪
二、目前病情
1、病情变化：1、痊愈2、好转3、无变化4、加重
2、精神症状
A幻觉：1、耳闻人语2、幻视
B情感：1、平淡2、淡漠3、欣快4、兴奋5、紧张6、悲伤7、忧愁
8、消极9、烦躁10、恐怖11、情绪不稳12、情感不协调
C思维：1、猜疑2、混乱3、言语文字难以理解4、散漫5、各种妄想
D行为：1、冲动2、外跑3、闭门不出4、不能有效工作5、生活不能自理
E意志：1、退缩2、不修边幅3、无任何要求
F其他：
3、自知力：1、自知力完全2、自知力不全3、自知力缺失
4、睡眠情况：1、良好2、一般3、较差
5、饮食情况：1、良好2、一般3、较差
6、社会功能情况
个人生活料理：1、良好2、一般3、较差
家务劳动：1、良好2、一般3、较差
生产劳动及工作：1、良好2、一般3、较差9、此项不适用
学习新知识及技能：1、良好2、一般3、较差
社会人际交往：1、良好2、一般3、较差
7、危险行为等级(风险等级)：0级、1级、2级、3级、4级、5级
三、治疗情况
1、治疗方式：1、门诊2、住院3、自行购药4、未治5、家庭病床
2、及时性：1、定期就诊2、不规则就诊3、未门诊
3、就诊方式：1、自行就诊2、有人陪诊3、代诊4、未门诊
4、门诊具体医院：00外地0未门诊01黄浦区精神卫生中心02南市区精神卫生中心03卢湾区精神卫生中心04徐汇区精神卫生中心05长宁区精神卫生中心06静安区精神卫生中心07普陀区精神卫生中心08闸北区精神卫生中心09虹口区精神卫生中心10杨浦区精神卫生中心11闵行区精神卫生中心12宝山区精神卫生中心14嘉定区精神卫生中心15浦东新区精神卫生中心16南汇区精神卫生中心17奉贤区精神卫生中心18松江区精神卫生中心19金山区精神卫生中心20青浦区精神卫生中心21崇明县精神卫生中心96基层门诊97其他专科医院98上海市精神卫生中心分部99上海市精神卫生中心
5、住院情况
以往住院情况：以往住院次数次，末次出院日期：年月日
本次入院日期：
本次住院医院名称：00外地0未住院01黄浦区精神卫生中心02南市区精神卫生中心03卢湾区精神卫生中心
04徐汇区精神卫生中心05长宁区精神卫生中心06静安区精神卫生中心07普陀区精神卫生中心
08闸北区精神卫生中心09虹口区精神卫生中心10杨浦区精神卫生中心11闵行区精神卫生中心
12宝山区精神卫生中心14嘉定区精神卫生中心15浦东新区精神卫生中心16南汇区精神卫生中心
17奉贤区精神卫生中心18松江区精神卫生中心19金山区精神卫生中心20青浦区精神卫生中心
21崇明县精神卫生中心96基层门诊97其他专科医院98上海市精神卫生中心分部
99上海市精神卫生中心
本次入院形式：1、自愿入院2、保护性入院3、强制入院
免费住院(住院减免)：1、是2、否
6、用药情况
服药时间：1、持续2、间断3、未服/拒服
服药方式：1、他人给药2、自行服药3、不服药
依从性：1、按时按量2、不按时按量3、不服药/拒药
具体药物：
7、是否免费服药：1、是2、否
8、药物不良反应：1、无2、有
9、未治原因：1、经济条件不允许2、觉得病已好3、对治疗无信心4、药物不良反应5、其它6、已治60、失踪80、空挂
四、管理情况
1、基础管理分级：1、稳定2、基本稳定3、不稳定4、未访到
2、本次访视方式：1、面访2、电话访
3、本次访视对象：1、本人2、家属3、邻居4、居委干部5、社区民警6、其他
五、实验室检查：1、无2、有，具体说明：
六、是否应急处置：1、是2、否
七、转诊情况
是否转诊：1、否2、是
转诊类型：1、社区转医院2、医院转社区
八、康复措施：1、生活劳动能力2、职业训练3、学习能力4、社会交往5、其他
九、参与社会情况：
1、参与正常工作2、临时性工作3、参与公共活动4、简单家务劳动5、不参与社会
十、对家庭及社会的影响
滋事次；肇事次；肇祸次；自杀未遂次；自伤次；无影响（打钩）□
易肇事肇祸：1、是2、否
十一、经济状况：1、贫困，在当地贫困线标准以下2、非贫困
十二、项目管理：
1、免费服药2、机构康复3、家庭病床4、个案管理5、住院
6、国家686项目
①国家686项目编号：
②进入686项目时间：年月日
③是否686项目个案管理：是、否
④个案管理总体病情评价：明显好转、部分好转、稍好转、无变化、稍恶化、明显恶化、严重恶化
⑤个案管理社会功能评价：好、中、差
填表时间：年月日随访人员：
上海市精神疾病患者康复随访记录表BB二
工作编号病例编号姓名性别
随访日期
变动情况
失访原因
病情变化
精神症状
幻觉
情感
思维
行为
意志
其他
自知力
睡眠情况
饮食情况
社会功能
自理能力
家务劳动
工作能力
学习能力
人际交往
风险等级
治疗方式
治疗及时性
就诊方式
门诊医院
住院情况
住院次数
末次日期
本次日期
住院医院
入院形式
免费住院
用药情况
服药时间
服药方式
依从性
具体药物
是否免费服药
药物不良反应
未治原因
管理
管理分级
访视方式
访视对象
实验室检查
具体说明
应急处置
转诊
是否转诊
转诊类型
康复措施
参与社会情况
家庭和社会影响
滋事
肇事
肇祸
自杀未遂
自伤
无影响
易肇事
经济状况
项目管理
686项目
个案管理
总体病情
社会功能
随访人员
说明：①以填写选项编号为主；②具体药物、有实验室检查和其他症状需填写文字；③686编号和进入686时间只填在“表B一”，此表不填。
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n429/n432/n2354/n1542/u1ai138481.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>关于印发《上海市严重精神障碍发病报告和信息登记管理办法》的通知</href>
</root>