<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于推荐国医大师、全国名中医候选人有关情况的公示[2017-03-08]</name>
  <resume>经国医大师、全国名中医评选表彰工作领导小组办公室初审，现将本市推荐的国医大师候选人朱南孙、刘嘉湘和全国名中医候选人沈自尹、严世芸、蔡淦、石印玉等6位同志（按推荐顺序排序）有关情况公示如下，公示期为2017年3月8日—14日。公示期间，有任何问题可向组织评选推荐单位：上海市人力资源和社会保障局、上海市卫生和计划生育委员会、上海市中医药发展办公室等有关部门反映，也可通过书面形式反映情况。
联系电话：市人力资源和社会保障局24022539
市卫生和计划生育委员会23117935
市中医药发展办公室23117938
联系地址：浦东新区世博村路300号4号楼507室
上海市人力资源和社会保障局
上海市卫生和计划生育委员会
上海市中医药发展办公室
2017年3月8日
朱南孙同志基本情况和主要事迹
朱南孙，女，上海中医药大学附属岳阳中西医结合医院终身教授，主任医师，1921年生于江苏南通，1941年即随父襄诊，开始从事中医药临床工作，1952年加入上海市公费医疗第五门诊部（岳阳医院前身），至今仍坚持在临床一线，从事中医药临床工作已有75载。1942年毕业于新中国医学院，大学学历。1995年被评为上海市名中医，第一、二批全国老中医药专家学术经验继承工作指导老师。曾获全国及上海市“三八红旗手”、“劳动模范”等称号，2016年获中国最美女医师终身荣誉奖。先后担任国家中医药管理局优秀中医临床人才导师、上海首席名中医工作室导师、上海市非物质文化遗产项目（朱氏妇科）的负责人及代表性传承人。主要事迹如下：
她济世75载，接诊患者百余万人次，承二世医业，结合临床实践，创立“动静观”，提出“审动静偏向而使之复于平衡”的观点，总结“从、合、守、变”四法，为诊治妇科疑难病证建立了一套朱氏妇科特色的理论体系和治疗方法，临床疗效显著，引领全国。
她善于推陈出新，先后主编专著、发表论文50余部，并带领朱氏妇科完成各级课题100余项，推广新技术5项，获国家知识产权2项及各科技奖励10余项。在朱老的带领下，朱氏妇科团队完成了治疗不孕、闭经、痛证、更年期子宫肌瘤等优势病种的临床研究；梳理了朱氏调经促孕方、加味没竭汤、朱氏盆炎汤、紫蛇消瘤断经汤、将军斩关汤等验方的用药特色，总结提炼，著书立说。其中，加味没竭汤为院内制剂应用临床30余年，疗效显著，其新药申请已在受理；朱氏调经促孕方新药研发工作也已启动；紫蛇消瘤断经汤治疗更年期子宫肌瘤获国家发明专利；而将军斩关汤为崩漏病·血瘀证的代表方，历年被诸版教材引用……
她潜心传承，率先在全国以工作室模式开展传承建设，2001年起先后进入上海中医药大学、上海市乃至全国名医工作室建设，2009年被评为全国首批先进工作室；2010年朱氏妇科入选全国首批名老中医专家传承工作室建设项目；2013年入选国家中医学术流派传承工作室。如今鲐背之年的朱南孙教授仍躬亲主持朱氏妇科流派建设工作，培养后学，其传承人包括硕博士生导师、全国第五批继承名老中医药专家学术经验工作导师、上海市名中医、国家局优秀中医临床人才、国家专业委员会及地方专业委员会的主任委员、副主任委员等，传承队伍已遍及海外，朱氏妇科也成为全国工作室建设的成功典范。而岳阳医院妇科在其带领下先后成为全国中医妇科医疗协作中心、国家临床重点专科、卫生部重点专科、上海市重点学科等。这些都确立了岳阳医院在上海市乃至全国中医妇科界的学术领先地位。
朱教授笃信“流水不腐，户枢不蠹”，如今她仍奋战在临床一线，负责多项流派工作，竭力探新知、育人才，为中医薪火传承贡献力量，她如一面旗帜，用其75年的嘉言懿行为我们诠释了一位中医人的忠诚、责任、创新、担当、奉献！
刘嘉湘同志基本情况和主要事迹
刘嘉湘，上海中医药大学附属龙华医院终身教授，主任医师，1934年6月生，1962年8月开始从事中医药临床工作，从事中医药工作54年，至今仍坚持临床工作。1962年8月上海中医学院医毕业，大学学历，1995年被评为上海市名中医，第三、四、五批全国老中医药专家学术经验继承工作指导老师。主要事迹如下：
1.首倡中医“扶正治癌”治疗方法。上世纪60年代起刘嘉湘根据肿瘤病因病机和临床经验，1972年在全国率先系统地提出中医扶正法治癌，认为正气虚损是癌瘤发生发展的根本原因和病机演变的关键，强调“以人为本”，采用扶正与祛邪、辨证与辨病、整体与局部相结合的方法，开创了中医药治疗恶性肿瘤的新思路、新方法，总结了一套以扶正法为主治疗各种肿瘤的经验和方法。50余年来，他诊治各种癌症患者50多万人次，取得良好疗效，目前除每周仍有4个半天门诊外，还从事医教研工作。长期承担大量干部医疗保健工作，尤其在中央保健任务中担任医疗会诊专家。他40多次应邀赴日、英、美、俄、泰、韩新加坡等参加国际会议和为国际知名人士会诊，享誉海内外。他运用现代科学方法开展研究,在国内最早揭示了扶正方药不仅具有调节机体细胞免疫功能的作用，且能抑制肿瘤细胞增殖、诱导肿瘤细胞凋亡，证实了扶正法治疗肿瘤的“双重”作用。他发表的《中医扶正疗法的作用》、《恶性肿瘤的中西医结合治疗》等论文被翻译成日文、韩文及英文在《日中医学》，韩国《医林》、《中国中西医杂志》等英文版发表。
2.中医扶正法治疗晚期肺癌临床疗效国内领先，国际先进。1968年起，中医药治疗肺癌列为重点研究课题，成果于1977年获上海市重大科技成果奖，1981年以来，他主持的的研究5次被列为国家科技攻关项目，并多次列为国家自然科学研究基金及上海市重大科研课题，扶正法治疗晚期原发性肺腺癌Ⅲ、Ⅳ期治后中位生存期14月及5年生存率达24.22%，国家“十一五”支撑项目中医加化疗治疗晚期肺腺癌中位生存期为21.17月，较单纯化疗提高8.57个月（同期国外报导为8-10月）。他以第一完成人进行的扶正治癌系列研究获省部级成果奖11次，其中上海市重大科技成果奖1次，国家卫生部科技成果奖一等奖1次、省部级二等奖6次、三等奖3次。以第一作者发表主要学术论文56篇，论文被引用2255次。
3.致力于科研成果的转化，是现代中医临床转化研究的典范。研制治疗肺癌的金复康口服液，肿瘤免疫制剂正得康胶囊，首创具有中医特色的中药外贴治疗癌性疼痛的蟾酥膏（蟾乌巴布膏），疗效显著，取得了极大的社会效益和经济效益。其中金复康口服液已被美国FDA批准进行Ⅱ期临床试验。
4.建立肺癌中医辨证分型与疗效评价标准，推动中医肿瘤学科发展。他建立的《肺癌中医辨证分型标准和疗效评价标准》被编入国家食品药品监督局《中药新药临床研究指导原则》，被高等教育“十五”国家规划教材《中医内科学》及孙燕、廖美琳主编的《肺癌》等引用。他创立和主持肿瘤专科门诊，目前已建立肿瘤病区6个，床位300张，年门诊量45万人次，成为国家中医临床研究（恶性肿瘤）基地。
5.传承育人，人才辈出。他先后培养了硕博士35名，博士后1名、师带徒20名，高级西学中2人，上海市名中医3名，他们中的大部分已成为国内中医肿瘤专业的业务骨干和学科带头人。他主持的名医工作室2009年被授予“全国首届先进名中医工作室”，并成为“全国名老中医传承工作室”。
6.积极参与专业学术团体，推动中医肿瘤事业发展。担任世界中医药学会联合会肿瘤专业委员会副会长，中华中医药学会肿瘤学会、中国中西医结合学会肿瘤专业委员会、中国抗癌协会肿瘤传统医学委员会、中国癌症研究基金会中医药肿瘤专业委员会等学会副主任委员，并任国家自然科学基金评审专家、国家科学技术奖励委员会特邀评审员、国家新药评审专家，为推动中医肿瘤事业的发展努力工作。
沈自尹同志基本情况和主要事迹
沈自尹，上海市复旦大学附属华山医院中医科主任医师、教授、博导，1928年3月生，1958年7月开始从事中医药临床工作，从事中医药工作58年，至今仍坚持临床工作。1952年7月复旦大学上海医学院临床医学专业毕业，大学学历、学士学位，1995年被评为上海市名中医。主要事迹如下：
拜师姜春华，热爱中医，临床经验丰富，中医药理论造诣深厚，不断提出富有特色的学术思想。沈自尹1955年受命拜姜春华为师，三年脱产学习中医，1958年将姜老应用巴漆丸治疗肝硬化腹水97例的临床经验整理成文，刊于解放日报，引起当时社会的震动，1959年师生共同荣获卫生部颁发的“继承发扬祖国医学遗产”金质奖章与奖状。自1958年正式从事中医以来，先后应用中医药治疗并总结了伤寒并发大量肠出血、高血压病、腺瘤性甲状腺肿(石瘿)、溃疡病、原发性血小板减少性紫癜、激素撤除、急性胰腺炎、慢性气管炎、肾盂积水症、慢性阻塞性肺病、类风湿性关节炎的治疗经验。沈自尹也注重中医药对急症、重症的治疗作用。例如，沈自尹1969年报名参加上海第一医学院组织的去四川山区中医药探索队，有人来请急诊，赶了40里路一看，是黄疸出血性钩端螺旋体病，当地医生已用遍抗生素、激素，无法可施。病人除了高热谵语，神志昏沉，全身布满皮下出血，而且还有尿血、鼻衄等多处内部出血，病势危重。扪诊发现腹饱满胀而有阻力，又是数天不大便，舌苔焦黄，脉虽沉但有力，处于中医所说的“阳明腑证”阶段，既然看准病势，就大胆用了大剂量生大黄为主的大承气汤加减，一剂药下去，泻出大量黑粪，第二天早上已是热退血止，人也清醒过来。这样在当地立刻传开了“上海来了高明医生”。沈自尹善于总结提炼，先后根据临床实践，提出“同病异治、异病同治”（科学通报，1961年）、“辨病与辨证相结合”（新医药杂志，1973）、“微观辨证和宏观辨证相结合”（中医杂志，1986），影响广泛。
以疗效为基础，通过“异病同治”的思路系统揭示了肾阳虚证的科学内涵。自上世纪50年代起，反复证实了不同疾病的肾阳虚患者具有尿17羟值低下的共同特点，进而发现肾阳虚证在下丘脑－垂体及其所属的靶腺轴均存在不同程度的功能紊乱。90年代进一步采用分子水平的检测方法证明唯有补肾药才能作用并提高下丘脑CRFmRNA的基因表达，因此通过方证相应治疗的验证，确定位于中枢的下丘脑在肾阳虚证的发生中占主导地位，也是温补肾阳治疗的主要作用位点。肾阳虚证研究的意义在于首次在国际上揭示了中医证候有其客观的物质基础，为中医学走向国际、扩大影响作出了重要贡献。肾的理论研究反过来用于实践，指导并提高了临床疗效。由于上述理论研究的结论，沈自尹运用补肾法，用以治疗生长发育期的儿童性早熟和青春期功血、生殖期的多囊卵巢综合征和自然流产、壮盛期的哮喘及激素撤除、延缓衰老等难治性疾病，采用补肾调节阴阳不但显著提高疗效，并纠正了神经内分泌免疫功能紊乱。
学术成果丰硕、著作等身；积极参与学术活动、推广学术成果、提高中医药事业的国际影响力，成为潜心继承传统中医，并努力创新中医的大家。发表论文100余篇，主编《肾的研究》、《肾的研究续集》、《中医治则研究》、《中医理论现代研究》、《虚证研究》、《伤寒论（各家注解）集注评析》，参加编写《实用内科学》和《支气管哮喘》。其中《肾的研究》已在日本两次翻译出版。1997年当选为中国科学院院士。1985年应邀赴香港中文大学讲学，1990年被日本国立富山医科药科大学聘为客座教授并赴日讲学与科研一年，2006年应邀赴美国哈佛大学讲学。
严世芸同志基本情况和主要事迹
严世芸，上海中医药大学终身教授，博士研究生导师，1940年5月生，1964年8月开始从事中医药临床工作，从事中医药工作52年，至今仍坚持临床工作。1964年8月上海中医学院本科毕业，大学学历、学士学位。1995年被评为上海市名中医，第二、三、四、五批全国名中医继承班指导老师。获全国高等学校教学名师、中医药高等学校教学名师、上海市教学名师等荣誉。主要事迹如下：
曾任上海中医药大学校长、上海市中医药研究院院长、中华中医药学会副会长，上海中医药学会会长。现为全国高等医学教育学会常务理事，全国高等中医教育学会顾问（原副理事长），全国中医药高等教育学会教育评估研究会理事长。上海市文史馆馆员，第六届高等学校教学名师、第四届上海市高等学校教学名师，《辞海》副主编，曾获国家教育部科技进步二等奖、国家优秀教育成果二等奖，上海市中医中西医结合科技成果二等奖、国家中医药管理局科技进步三等奖、中华中医药学会科技进步三等奖，卫生部高等医药教育教材编写委员优秀教材三等奖等，获中华医学会医学教育分会终身成就奖。
主编专著和教材20余部，发表论文近50篇，承担各类各级课题30多项。
1、强调中医临床思维。创新构建“藏象辨证论治体系”，编撰了《中医藏象辨证论治学》，进行针对慢性心力衰竭等疾病开展了相关藏象和治则治法的临床实践和基础研究，以阐明中医藏象辨证论治的特色和优势。把中医学的思想原则“和”贯穿于理、法、方、药中。提出紧扣病机,强调“圆机活法，法无常法”，处方则“杂”中有法,“乱”中有序。
2、继承创新。临床上擅于吸收各家之长，兼收并蓄,贯通诸法。严世芸在家传和师承的基础上，有所发展和创新，在外感热病方面，继承了前辈的发汗、清热、攻里的方法，杂病调理则用芳香悦脾来补脾阴不足和脾气虚弱等。研发“张伯臾教授治疗冠心病的智能程序”专家系统，并创“强心饮”防治慢性心功能不全。
3、流派传承。近年来开始了中医学术流派传承工作，充分认识流派传承在学术继承中的重要性。他积极思考培养了高层次的中医流派传承人才模式，作为上海市海派中医学术流派项目的专家组组长，对整个海派中医学术流派的建设提出了建设性的建议。同时，他又作为海派丁氏内科和严苍山学术流派的传承人，总结了前辈的学术思想和经验，在培养学术传承人才方面作出了卓越贡献。
4、疑难杂症，疗效卓著。临床善治心脑血管疾病，如心律失常，冠心病，心功能衰竭，中风后遗症，特别是心肌扩张病，疗效显著。在疑难杂症的治疗，同样获得显效。如化脓性关节炎，膝关节退化引起的关节痛。
5、开创中医学术发展领域。严教授长期从事中医各家学说研究，开创了中医学术发展领域，对历代医家学术思想进行深入研究，把中医历代医家学说、学派传承等学术研究，置于中华传统文化的大背景下，进行系统总结，揭示中医学术的基本脉络、发展轨迹和规律。主编《中国医籍通考》《中医学术发展史》《三国两晋南北朝医学总集》《实用中医内科学》。担任《辞海》副主编。
6、医德高尚。在病人的眼里，他是一个医术高超的大医，有很多“病人粉丝”。这些病人追随着严老师的身影，出现在严师出诊的各个医院。严师诊病过程非常认真仔细，每个病患虽然都有学生问过诊了，但他还会再仔仔细细的认真询问，病人再多也绝不马虎和敷衍，对每个病患的询问也耐心的回答，严师对待病人认真负责，即使身体稍有不适，还是坚持门诊，他腰椎病犯了，腰疼难熬，他让学生用绑带把上半身绑在椅背上，强支着身体给病人号脉。诊病过程中认真地望闻问切、认真地对初诊病人说煎药方法。他一直保持着每周一次的普通专家门诊，因为那里有大量病情复杂而又经济负担重的人群，但他诊疗教学并未因此有丝毫的懈怠。还有患者没挂到号，想加号，但又来得晚了，过了挂号时间，严师也会免费为病人看病。
蔡淦同志基本情况和主要事迹
蔡淦，上海中医药大学附属曙光医院终身教授、主任医师，1938年8月生，1962年7月开始从事中医药临床工作，从事中医药工作54年，至今仍坚持临床工作。1962年7月上海中医学院六年制本科医疗专业毕业，大学学历，学士学位，1995年被评为上海市名中医，第三、四、五批全国老中医药专家学术经验继承工作指导老师。主要事迹如下：
蔡淦悬壶已五十余载，始终工作在临床第一线，至今仍每周门诊5次，查房1次，为基层广大老百姓提供服务的平台，亦为少数政要名人出诊会诊，例如新加坡资政李光耀、文莱皇室成员、文学家巴金、遗传学泰斗谈家桢、电影明星王丹凤等。每年门诊人次近万人，为无数疑难杂症患者解除了痛苦。在沪上乃至全国享有很高声誉，被国医大师任继学誉为“新中国培养的第一批名中医”。
蔡淦早年深受程门雪、黄文东、张伯臾、童少伯和张羹梅等一代江南名医大家的悉心指导，之后在其临诊过程中博览古今医籍，荟萃众家之长，逐渐形成了自己的学术思想和诊疗风格。首先提出了诊治疾病的“三观”理论，即辨证时应考虑个体的整体情况以及个体与环境的关系（整体观），治疗时应根据病情演变而“药随证转”（动态观），遣方用药时应注重药性间和人体气血阴阳间的均衡（平衡观）。其次根据东垣“内伤脾胃，百病由生”的理论，在治疗内科杂病时以脾胃为核心调摄五脏。例如认为慢性肾衰病机是“脾胃气虚则下流于肾，阴火得以乘土位”，提出补脾胃，泻阴火的治则；消渴病的病机是“火与元气不两立”，提出健脾清化的治则。蔡淦对脾胃病的治疗又有其独特的见解和疗效。根据胃癌是由癌前病变演化而来的规律和治未病的理念，在国内率先提出健脾益气、清热活血和化痰解毒法治疗胃癌前病变以阻止癌变。并研制出院内制剂“莪连颗粒”，经多项循证临床研究证实，临床症状有效率为88%，病理有效率为76%，优于胃复春片。对于反复发作难以治愈的肠易激综合征，提出抑木扶土、柔肝缓急、酸敛收涩的治则，已成为目前中医治疗该病的基本法则；并荟萃古方精华研制了治疗本病的专方“肠吉泰”，其临床疗效可达87%。
蔡淦曾担任上海中医药大学中医内科教研室主任及学位评定委员会内科分会主任。自上世纪80年代起，连续十年负责举办全国中医内科高级师资进修班，为全国培养了大批中医内科师资骨干。他至今共培养博士30名，硕士28名，遍布国内及韩国、澳大利亚、美国等地。他们目前大多成为各单位的学科带头人，多人入选国家优秀中医人才和上海市中医领军人才的培养，一人荣获上海市医学银蛇奖。蔡淦还借助全国名老中医工作室、上海中医药大学名师工作室和曙光医院蔡氏书屋等平台，以团队带教的新模式，为上海培养了一批中医内科学专家和后继人才。因此多次荣获“上海中医药大学教学名师”、“上海中医药大学优秀博士生导师”和“上海市高等院校教学名师”等称号。
蔡淦先后主持国家级、省部级和局级课题20项，其中，“慢性胃炎中医证实质研究”、“从病理形态和细胞动力学角度观察乐胃煎治疗慢性萎缩性胃炎胃癌前病变作用机制”、“腹泻型肠易激综合征从肝脾论治的临床实践及其作用机制”等3项获得上海市科学技术进步奖，发表论文113篇，主编或参编教材、专著共55部。他担任主编或副主编的代表性著作有《十一五国家级规划教材•中医内科学》、《高等中医院校教学参考丛书•中医内科学》、《实用中医内科学》（第2版）、《实用中医脾胃病学》等，其中《高等中医院校教学参考丛书•中医内科学》于1997年获国家科技进步奖并受到时任党和国家领导人的接见。
蔡淦还受聘担任新加坡中医学院客座教授，新加坡宝中堂资深顾问，美国宝华医学会消化科顾问等职，多次应邀赴日本、新加坡、文莱和台湾等国家和地区进行中医学术交流和临床指导。他还多次在中央电视台、上海电视台、上海电台进行中医防病治病知识的宣讲，深受广大群众的欢迎，被媒体誉为“东方名医”。此外，蔡淦还为中医事业的发展积极建言献策。
石印玉同志基本情况和主要事迹
石印玉，主任医师，1942年11月生，1964年9月开始从事中医药临床工作，从事中医药工作53年，至今仍坚持临床工作。1964年8月上海中医学院医疗专业毕业，大学学历、学士学位，1995年被评为上海市名中医，第二、三、四、五批全国名中医继承班指导老师。主要事迹如下：
自工作以来，一直在门诊、急诊、病房第一线，至今仍坚持门诊以及病房查房等，以良好疗效彰显石氏伤科的传统声誉。始终关注与临床有关的基础知识进展和各种实践经验的积累。在继承石氏伤科“以气为主，以血为先，顾及兼邪，注重痰湿，内外并重，整体调治”学术思想的基础上，结合当代实际，提出“治伤识人、以气为主、以血为先、复元图本；顾及兼邪、注重痰湿、内外并重、整体调治”的学术理论。
技术经验有：①关注饮、食、便、寐、经，才能识人，而整体调治；②在“筋为骨用，筋柔而劲才能骨正，正骨必先治筋”的思想指导下，制定颈腰膝治疗手法；③颈腰部较广泛的压痛是瘀阻热结的表现，结合全身表现，多宜清热活血为治；④关节疾病多宜针药并用，手法次之；⑤健脾治“骨松”，“骨松”痛不重，痛重则为瘀。
上世纪八十年代起传承带教硕博士研究生，承担国家级、市级老中医学术经验继承工作，共计培养博士16名，硕士24名，博士后2名，其他各类人才培育计划11名。其培养的学生，多数能传承并拓展石氏伤科特色，成为单位或地区的学科带头人。传承人及学生中已有被评为“上海市名中医”者（上海市最年轻的），另有国务院政府特殊津贴专家、全国百名杰出青年中医、全国首批优秀中医临床人才、中华中医药科技之星、中国中医药十大杰出青年、教育部新世纪优秀人才、上海领军人才、上海市中医领军人才、上海市优秀学科带头人等。
作为第一负责人主持的科研课题有：国家自然科学基金项目：《补阳还五汤对周围神经损伤的实验研究》、《从软骨下骨骨重建失衡研究补肾中药治疗骨关节炎的作用机制》；国家新药办：《养血软坚片-一种治疗骨关节炎的新药研制》；国家重点科技项目（攻关）计划：《国家“九五”攻关课题补肾益精方治疗原发性骨质疏松症的研究》；国家教育部博士点基金《中医治疗骨质疏松的骨骼外作用机制研究》。由石印玉作为负责人的石氏伤科流派工作室于2013年入选国家中医学术流派传承工作室，同时作为负责人承担海派中医流派石氏伤科临床基地项目。
作为第一负责人取得的科研成果有：①《石筱山、石幼山治伤经验及验方选》，获国家中医药管理局中医药基础研究三等奖；②“分期论治膝骨关节炎的对比研究”，获国家中医药管理局中医药基础研究三等奖；③“密骨胶囊治疗原发性骨质疏松症的临床研究”，获上海市卫生局临床医学成果奖三等奖；④“补肾中药综合改善骨骼质量作用优势的新认识”，获国家教育部科技进步奖自然科学奖一等奖；⑤“补肾柔肝中药对软骨细胞生物功能的影响”，获中华中医药学会科学技术奖三等奖。以第一作者等编著的学术著作十余本，以第一作者等发表的学术论文数十篇。
担任民盟上海市委副主委、医卫委员会副主任期间，带领委员完成多项关于中医药发展状况、人才等方面的调研。担任上海市政协常委期间，主持“中医人才建设课题组”就社会有关人士对中医事业有关情况的看法，以上海市市政协委员为调查对象展开调查，得出“社会上需要中医，主要是治疗慢性疾病。中医治病以中药为主，剂型上以成药更易接受，不排斥适当应用西药。中医的发展应侧重于传统意义上好的中医和按现代理解的科学化二个不同的方面。”等结论，为政府有关政策的制定与完善提供了参考。
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n422/n428/u1ai140177.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>关于推荐国医大师、全国名中医候选人有关情况的公示[2017-03-08]</href>
</root>