<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>卫生政工2017.3</name>
  <resume>第3期
（总第529期）
二○一七年四月一日
本期目录
〈光荣榜〉
院士和家庭医生双双获央视“最美医生”称号
于井子荣获全国“最美志愿者”称号
〈要闻〉
市委市政府召开上海市卫生与健康大会
委党委召开2017年党建和党风廉政建设工作会议
委党委加强党员干部培训
第24届上海市医苑新星大型义诊暨虹口区3.5学雷锋志愿服务活动举行
市卫生计生系统举行纪念“三八”妇女节107周年大会
〈卫生新闻〉
上海观看“2016寻找最美医生”颁奖典礼反响热烈
9家全国文明单位医院为劳模志愿者免费体检
让志愿服务成为医患关系润滑剂
莘莘学子“雷锋日”里捋袖献爱心
长宁区卫生计生系统举办2017年“杏林春暖”大型主题活动
〈“两学一做”专栏〉
各单位动态
〈书记论坛〉
当好核心把牢改革方向
〈共享笔记〉
提升人文素养助力反腐建设
〈文化论坛〉
“小医生”，如何给自己的成长添动力（二）
〈细节服务专栏〉
儿童医学中心打造“无哭声医院”
〈微新闻〉
___________________________________________________
〈光荣榜〉
院士和家庭医生双双获央视“最美医生”称号
近日，从国家卫生计生委传来好消息：东方肝胆医院吴孟超院士和徐汇区斜土街道社区卫生服务中心家庭医生朱兰主任医师双双获得央视“十大最美医生”称号。“寻找最美医生”是由国家卫生计生委支持，中央电视台主办的一项大型公益活动，通过媒体寻找、社会推荐、个人自荐三个渠道广泛征集候选人，每年评选出10位“最美医生”。
获得该项荣誉的吴孟超教授今年95岁，是院士，是“中国肝脏外科之父”，承担着很多高精尖的疑难手术。朱兰医生41岁，是全科主任医师，是团队长，是居民健康的“守门人”。是什么，让两个看似完全不同的医生同时获得“最美医生”称号？
翻开两人的履历，我们不难发现他们有许多共同点：虽然相差54岁，但同时毕业于武汉同济医科大学；虽然服务人群不同，但同时在2015年获得第九届“中国医师奖”。他们还有一个最大的共同点，那就是，同样工作在蓬勃发展的上海卫生计生事业发展的大背景下。
吴孟超教授1991年当选中国科学院院士，1996年被中央军委授予“模范医学专家”荣誉称号，2004年获国际肝胆胰协会杰出成就奖，2005年获国家最高科学技术奖，2009年当选践行当代革命军人核心价值观新闻人物和新中国成立以来作出突出贡献的100名英模之一，2011年，国际天文学联合会将17606号小行星命名为“吴孟超星”，被评为“感动中国人物”并光荣当选“全国优秀共产党员”,受到胡锦涛和习近平同志的亲切接见。这些成绩和荣誉背后，是吴老用毕生精力征服肝癌、给人民健康生活的梦想，更是他对风险无所畏惧、敢于担当，对病人怀德如玉、情深似海的最好注解。
朱兰医生是徐汇区学科带头人、中华医学会全科分会青年委员、上海市十佳家庭医生。她坚守社区，努力从源头上减少居民健康问题的发生。她提出“上游、下游”理论：大医院的医生好比在下游救治落水者上岸，社区医生的责任，就是在上游提醒大家：此处水深，小心落水。只有从源头上加强控制，才能避免更多人“落水”。上海新一轮医改，提出加快建立全覆盖、全方位、全生命周期的健康管理服务体系。而这，也恰恰是家庭医生制服务的核心。因此，朱兰医生结合国内外所学，借鉴引进国际上先进的健康管理理念，构建了一个适合社区家庭的健康评价体系，通过60余个细化的指标，展开对居民家庭的健康评估，取得了良好成效。
这些年来，上海卫生计生系统不仅大力开拓医学领军人物的发展，更在家庭医生的培养上高屋建瓴、筑巢引凤，培养了一大批优秀的“健康守门人”。他们两位获奖者，是上海卫生计生系统先进典型的代表，让我们为两位“全国最美医生”喝彩，为蓬勃发展的上海卫生计生事业喝彩！（刘雪梅）
于井子荣获全国“最美志愿者”称号
2015年10月，中央宣传部、中央组织部、中央文明办、民政部、环保部、共青团中央、全国妇联、中国文联、中国残联、人民日报、光明日报、中央电台、中央电视台等部门和单位，联合在全国组织开展了宣传推选100个最美志愿者、100个最佳志愿服务项目、100个最佳志愿服务组织、100个最美志愿服务社区等志愿服务“四个100”先进典型活动。
上海市普陀区人民医院的于井子，24年坚持奋战在护理一线，多年参与扶危济困，带领团队开展专业化志愿服务，践行“健康中国”理念，作为志愿服务的精神旗帜和卫生战线的青年标杆，被推荐参加本次评选。经过集中展示、群众投票、专家评审、网上公示等环节，最终荣膺2016年宣传推选学雷锋志愿服务“四个100”先进典型活动“最美志愿者”称号，也是全国卫生计生系统的唯一一位。
于井子加入无偿献血者队伍，坚持每年献血。2002年她的造血干细胞成功挽救一名白血病患者。“非典”期间奔赴一线，汶川地震坚守灾区一个月，世博参与医疗志愿，利用休假赴西藏参加“慈善光明行”。作为于井子护理小组的护士长，她和团队探索实践的“八心”护理法，并以实例编撰的《天使心路》在全国发行，被列入大专院校学习读本，获“全国医院文化建设优秀成果奖”。她将人性护理、科学护理、精益护理的理念和做法创造性地融入社区志愿服务，使志愿服务更专业和系统，服务领域从病房延伸到社区，并通过公益的方式进行微视频、微课堂、微手册等形式的传播，引导和辅助社区慢病患者进行自我管理，为病患带去全新体验，也为医疗行业健康宣教提供了宝贵的经验。
全市医务人员要向于井子学习，积极投身学雷锋志愿服务，践行“健康中国”理念，为人民的健康作出更大的贡献。（文明办）
〈要闻〉
市委市政府召开上海市卫生与健康大会
市委、市政府3月21日下午召开上海市卫生与健康大会，全面贯彻落实全国卫生与健康大会精神，动员全市力量共同推进健康上海建设。市委书记韩正强调，卫生与健康事业，涉及人民生命安全，关乎千家万户幸福安康。要学深悟透习近平总书记在全国卫生与健康大会上的重要讲话精神，从全局和战略上把握卫生与健康事业发展，聚焦重点做好“治未病、抓医改、补短板”工作，扎实有力推进健康上海建设。
会上，市委副书记、市长应勇对推进健康上海建设作全面部署，国家卫生计生委副主任王贺胜讲话。市人大常委会主任殷一璀，市政协主席吴志明出席，市委副书记、市委秘书长尹弘主持会议，市委常委、常务副市长周波，副市长翁铁慧出席。
韩正指出，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央，坚持以人民为中心的发展思想，顺应人民群众对生命质量和健康安全的新期待，始终把人民健康放在优先发展的战略地位，深入推进健康中国建设。习近平总书记在全国卫生与健康大会上的重要讲话，深刻阐述了推进健康中国建设的重大意义、指导思想和战略部署，为继续开拓中国特色卫生与健康事业指明前进方向。要深刻认识卫生与健康事业在党和国家发展全局中的重要地位。按照当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者的根本要求，把人民健康放在优先发展的战略地位，大力普及健康生活、优化健康服务、完善健康保障、建设健康环境、发展健康产业，推进健康上海建设。必须坚持走中国特色的卫生与健康发展道路，坚持预防为主的方针，坚持改革创新，聚焦重点领域，抓住关键环节，用好科创中心建设机遇，充分发挥科技创新和信息化支撑作用。
韩正指出，深入推进健康上海建设，要重点做好“治未病、抓医改、补短板”工作。把“治未病”放在首位，坚定不移贯彻预防为主方针，坚持防治结合、联防联控、群防群控，努力为全市人民提供全生命周期的卫生与健康服务。上海人口多、密度大、流动快，重大疾病防控决不能掉以轻心，必须优化防治策略，守住健康“红线”。抓好重点人群健康，因人而异、分众研究、分类施策。抓好健康生活普及，全面提高市民健康素养，广泛开展全民健身运动，有力促进心理健康和精神卫生。抓好健康环境建设，生态环境保护、食品安全管理都要严而又严。把“抓医改”作为核心举措，坚定不移按照公平可及、群众受益的目标，稳步推进国家综合医改试点，织密织牢人民群众看病就医安全网，探索形成制度创新成果。加快推进基本医疗卫生制度建设，发挥广大医务人员积极性，加紧完善适应医疗行业特点的人事薪酬制度和符合卫生行业特点的人才培养制度。推动“海派中医”振兴发展。把“补短板”作为工作重点，坚定不移打基础、强基层、上水平，更好保障群众基本公共卫生权益，更好满足群众多样化医疗卫生需求，建设令人向往的健康之城。切实补好儿科、产科、老年护理等资源不足的短板，补好基层医疗卫生服务能力不强的短板，补好多样化健康服务供给不力的短板。
韩正强调，推进健康上海建设，不断提高人民健康水平，是市委、市政府向全市人民的郑重承诺。各级党委和政府要抓紧抓实抓好这项重大民心工程，勇于担当，开拓创新，确保各项决策部署落地生根。要加强组织领导，加强统筹协调，加强考核评估，加强宣传引导，努力开创上海卫生与健康事业新局面。
应勇指出，上海要在更高水平上全面建成小康社会，必须建设更高水平的健康城市，实现更高水平的全民健康。建设健康上海，要与“健康中国2030”目标相衔接，与卓越的全球城市发展定位相匹配，与人民群众的多样化健康需求相契合，力争到2020年成为亚洲一流的健康城市；到2030年建成更高水平的健康城市。建设健康上海，必须牢固树立大健康理念，从以治病为中心向以人民健康为中心转变，从注重“治已病”向注重“治未病”转变。要加强重大疾病防控，加强重点人群服务，加强健康生活方式引导，加强中医药传承创新，加强健康环境建设，努力构建覆盖全人群、全生命周期的健康促进体系。
应勇指出，深化医改，提高医疗服务水平，是建设健康上海的重要抓手。要在国家卫生计生委指导下，推进落实好本市综合医改试点方案。要坚持以公平可及、群众受益为目标，统筹推进“三医”联动改革，力争在现代医院管理制度、分级诊疗制度、全民医保制度、药品供应保障制度、综合监管制度等5项基本制度建设上率先取得突破。当前，重点要完善医疗服务评价体系和医院监管机制，推动公立医院加快转变管理模式和运行方式；推进分级诊疗，全面推广家庭医生制度；建立长期护理保险制度；深化医药分开，让群众用上安全有效、质优价廉的药品。要围绕“创新发展、跨界融合、高度集聚、放管结合”，大力发展健康产业。
委党委召开2017年党建和党风廉政建设工作会议
3月10日上午，市卫生计生委党委召开2017年党建和党风廉政建设工作会议。市教卫工作党委虞丽娟书记出席会议并作重要讲话，市卫生计生委党委书记黄红作党委工作报告，市纪委驻市卫生计生委纪检组组长秦昕强对市卫生计生委2017年从严治党工作提出了工作建议。会议由市卫生计生委党委副书记郑锦主持。
本次会议的主要任务是深入学习贯彻党的十八届六中全会和习近平总书记系列重要讲话精神，传达贯彻中央纪委七次全会和市纪委六次全会精神，回顾总结2016年党建和党风廉政建设工作，部署2017年工作任务，着力推动和强化市卫生计生委系统党建和党风廉政建设工作，推动全面从严治党向纵深发展。
虞丽娟书记在讲话中充分肯定了2016年市卫生计生委系统取得的成绩。她指出，在面临大事多、任务重的严峻考验下，市卫生计生委系统切实落实好管党治党的主体责任，坚持围绕中心服务大局，全面推进系统党建和党风廉政建设，团结带领系统党员干部开拓进取、克难奋进，圆满完成了确保全球健康促进大会成功举办的各项任务，顺利完成全年的各项任务。虞丽娟书记要求，新一年的工作要全面贯彻落实好中央、市委市政府总体部署，坚持“谋字在先、干字当头、实字落地”，要进一步牢固树立和坚持“四个意识”，将“四个意识”转化为思想自觉、党性观念、纪律要求和实际行动；要进一步强化服务保障改革发展，充分发挥党建工作凝心聚力的积极作用，为推动全市深化自由贸易区建设、推进科技中心建设、推进社会综合治理、全面从严治党上有新作为贡献力量；要进一步全面落实从严治党的各项要求，对标党章党规、对标六中全会精神，对标《准则》和《条例》要求，市卫生计生委党委和各级党组织要狠抓党委主体责任落实，引领全面从严治党进一步向纵深发展。
黄红书记强调，2017年重点做好五项重点工作：一是把牢方向抓思想，要把落实全面从严治党责任作为党的重托和必须履行的政治担当，坚持思想建党和制度治党相结合，不断增强思想政治工作的针对性和有效性；二是强化责任抓落实，牢牢把握上海作为“改革开放排头兵、创新发展先行者”的根本要求，深入细致做好各项工作，力争在基础性、关联性、标志性改革上取得突破，进一步提升人民群众和医务人员“获得感”；三是全面从严抓作风，学习贯彻落实《准则》和《条例》，强化党组织两个主体责任，抓制度梳理，抓薄弱环节，抓督促检查，切实将管党治党的责任落到实处；四是固本强基抓队伍，大力加强基层组织和干部队伍建设，从严选拔、从严管理、从严监督，打造一支忠诚、干净、担当的干部队伍；五是凝心聚力抓共识，要坚持行业引领，大力弘扬主旋律，加强医改宣传和政策解读，充分发挥好党建研究会导向作用，凝聚行业正能量，不断推动卫生计生事业改革发展。
秦昕强同志对贯彻落实中央纪委七次全会和市纪委六次全会精神提出三点建议：一是认真学习，深刻领悟，切实增强责任意识，认真抓好党风廉政建设各项工作；二是瞄准问题，突出重点，在狠抓落实中体现责任担当，对突出问题将依规依纪严肃问责；三是抓早抓小，敢管严管，自觉践行监督执纪“四种形态”，在日常工作中真正把纪律和规矩挺在前面。
8家委属单位就加强基层党建和党风廉政建设等方面进行了书面交流。市卫生计生委党政领导班子成员，市纪委驻委纪检组负责人，委属单位党政负责人、纪委书记，委机关及干保局各处室负责人、机关各党支部书记参加会议。会议还邀请了各区卫生计生委党委书记，市卫生计生系统党建研究会、委系统各民主党派和统战社团、卫生计生系统部分社团主要负责人共同参会。（党办）
委党委加强党员干部培训
2016年，市卫生计生委党委依托系统党校主阵地，狠抓党员、干部学习培训，深入开展“两学一做”学习教育，围绕深化医药卫生体制改革和计划生育服务管理改革，结合卫生计生系统干部队伍实际，深化党性教育，不断提高干部培训工作质量。2016年全年培训59个班次、924名学员。
在2016年，党校聚焦“两学一做”学习教育，强化遵规守纪意识。承办了为期两天的委系统党组织书记“两学一做”学习教育主题培训班，委党委书记书记黄红为学员们作了“忆党史、学党章党规、学系列讲话，争做合格共产党员”的专题党课；市委党校四分校的领导和专家分别从严明党的政治纪律，严守党的政治规矩；新形势下加强和改善党的领导及深入学习习总书记系列重要讲话等内容进行了专题学习辅导。坚持政治标准，把好党员发展入口关。先后举办了市卫生计生系统入党积极分子培训班和党员发展对象培训班。坚持以党校为平台，做好对口支援培训工作。举办了“2016年新疆喀什地区（上海支援）基层卫生管理培训班”。贯彻中央群团工作会议精神，坚定青年干部理想信念。举办了为期5天的市卫生计生行业青年干部培训班，内容包括“两学一做”学习教育、团工作及公众表达技巧方面的辅导，有医改综合试点介绍及新媒体时代如何做好团工作等专题授课。推进卫生计生改革，提高领导干部决策力和执行力。分别举办了三期市卫生计生委系统领导干部培训班，委党委书记黄红、副书记郑锦分别为培训班作开班动员和结业讲话。结合现代化医院管理模式，加强医院领导干部综合素质。承办了2016年度上海市医院领导干部职业化培训班，内容包括现代医院信息管理、科研管理、绩效管理、常见法律风险及规避对策探讨、公立医院改革热点问题、国学智慧与管理借鉴等。统一思想，提升能力，推进委系统统战工作。举办了为期2天的2016年度市卫生计生委系统党外干部和统战干部培训班。
2017年，委党委将认真贯彻《干部教育培训工作条例》，坚持党性铸魂、突出行业特色，进一步推进委系统干部教育培训科学化、制度化、规范化，计划开设16个培训班。（上海市卫生计生委党校）
第24届上海市医苑新星大型义诊
暨虹口区3.5学雷锋志愿服务活动举行
3月5日下午，在第54个“3.5学雷锋日”来临之际，“健康常伴你我，志愿感动申城”——第24届上海市医苑新星大型义诊暨虹口区3.5学雷锋志愿服务现场活动在上海鲁迅公园举行。来自全市40余家三甲医院和医疗卫生机构的百名杰出青年医学专家为市民提供了包括上海重点学科、特色专科在内的各项医疗保健咨询服务。来自虹口区27支专业化志愿服务团队的百余名志愿者为现场市民群众提供心理疏导、法律咨询、金融咨询、公用事业服务、日常生活服务等41项志愿服务项目。
本次活动由市卫生和计划生育委员会、虹口区精神文明委员会、共青团上海市委员会共同主办。上海市卫生和计划生育委员会主任邬惊雷、党委副书记郑锦,团市委副书记刘刚,虹口区文明委常务副主任、区委常委、宣传部长吴强等领导出席活动。
本届义诊百名杰出青年专家大多具有正副主任医师（正副教授）职称，90％以上具有博士、硕士学位。义诊活动科目设置齐全，有包括上海重点学科、特色专科在内的各项医疗保健咨询，涉及内、外、妇、儿、中医、五官科等50余个科目，并推出科学戒烟、中医养生保健、整形美容、口腔修复、肿瘤防治和儿童保健咨询等一批特色服务项目。据统计，义诊共接待市民3000余人次。
来自“医苑新星”讲师团的两位青年讲师——瑞金医院普外科医师乐飞和长宁区新泾镇社区卫生服务中心全科医师周祥俊，在现场即兴演绎了题为《“肠”治久安》和《颈椎保卫战》的健康脱口秀，深受市民喜爱。今年，“医苑新星”健康讲师团还推出健康视频节目——《Doctor沪》。该节目邀请到沪上医疗界的健康传播高手，针对百姓身边的亚健康状态作出正面“回击”，用简单易学的自我保健手法和健康生活方式带着大家一起动起来，主动为自己的健康加分。该节目第一期《每天只能用这点油，你超标了吗》”于活动当天首播，今后在网易、爱奇艺、健康12320等多个平台上同步更新，节目时长2-5分钟，每周一期，欢迎收看。
网易“直播”栏目特别为本次义诊开设网上专区，3位医界大咖分别就科学戒烟、高龄产妇保健和中医儿童保健进行医疗科普并在互动环节回答网友问题。上海市12320卫生计生热线也全程参与本次活动，为市民提供活动及专家信息并回答卫生计生领域相关咨询。
活动期间，围绕团市委“3·5，到青年中心做公益”的活动目标，虹口团区委将在鲁迅纪念馆青年中心、虹口公益创新园青年中心开展“青年中心集中服务系列活动”，旨在结合“3·5学雷锋日”主题，在全市各青年中心营造“学习雷锋，快乐志愿”的浓厚氛围，充分发挥共青团社会化动员的优势，提升价值引领和服务引领，为创新社会治理，加强基层建设贡献力量。
（团委）
市卫生计生系统举行纪念“三八”妇女节107周年大会
市卫生计生系统纪念“三八”国际劳动妇女节107周年暨表彰大会3月9日下午在第十人民医院报告厅举行。市妇联主席徐枫应邀出席会议，市卫生计生委党委书记、妇委会主任黄红讲话。市卫生计生委党委副书记、市医务工会主席郑锦，市卫生计生委副主任吴乾渝，副巡视员吕欣欣出席会议。市卫生计生委妇委会副主任、市医务工会副主席何园主持会议。各基层单位的党政领导、妇委会主任、专职妇女干部、获奖代表及一线妇女代表400余人参加会议。
黄红在讲话中指出，在过去的一年中，上海卫生计生系统妇女组织紧紧卫生计生事业改革发展，以岗位建功为载体，扎实推进创先争优，着力打造卫生计生行业女性品牌，在维护和服务中团结带领广大医务女性深入开展巾帼建功主题实践活动，在医教研防各个领域取得了优异成绩，广大医务女性冲锋在前，无私奉献，充分展现白衣天使大爱无疆、大医精诚的高尚品质和良好形象，涌现出一批批先进集体和个人。
黄红还充分肯定了卫生计生系统的妇女工作，赞扬了广大医务女性为卫生计生事业发展作出的成绩。同时，对进一步做好群团工作作了部署，对卫生计生系统妇女工作提出了要求。希望各级妇女组织和女工干部要增强政治意识、大局意识、核心意识和看齐意识，不断推动上海卫生计生系统妇女工作再上新台阶。
瑞金医院乳腺疾病诊治中心荣获2015—2016年度全国三八红旗集体，上海市血液中心社会事务科荣获2015—2016年度全国五一巾帼标兵岗，4个集体获上海市三八红旗集体、15位医务人员获上海市“三八”红旗手，会上播放了她们的事迹，与会领导分别为她们颁发了荣誉证书。
会上，举行了由市卫生计生委妇委会、市医务工会女职工委员会编辑发行的《天使礼赞》画册的授书仪式。展示了医务女性风采，中山医院、第一人民医院和同济医院分别表演了女声独唱、女声小组唱和旗袍秀，赢得阵阵热烈掌声。（医务工会）
〈卫生新闻〉
上海观看“2016寻找最美医生”颁奖典礼反响热烈
深受全国卫生计生系统和社会各界关注的“2016寻找最美医生”颁奖典礼于3月16日晚上在中央电视台综合频道（CCTV1）播出，科教频道（CCTV10）重播。中科院院士吴孟超与上海家庭医生朱兰双双荣获2016年度全国十大最美医生，充分体现了上海深化医改、加强学科人才培养、推进家庭医生制度建设的成果。
上海卫生计生委高度重视“寻找最美医生”的评选工作，于3月7日就组织中央和上海主流媒体召开新闻通气会，介绍获奖者情况，请媒体进一步挖掘先进事迹材料，做好宣传工作，在社会上形成学习先进的良好氛围。3月16日晚央视颁奖晚会播出后，不少新媒体第一时间就刊发报道，其他媒体也争相报道，截止至3月17日上午，已有十余家媒体进行了报道，在社会上形成一股“最美医生”热。
从推荐“最美医生”到组织收看颁奖晚会，市卫生计生委领导高度重视，在获知晚会播出的第一时间，就要求组织好观看和学习工作。市卫生计生委第一时间通过传播速度最快的微信等方式下发通知，请全市卫生计生工作者观看、学习。
上海社会各界纷纷盛赞“最美医生”，全市广大卫生计生工作者和社会各界人士，特别是吴孟超教授和朱兰医生的病人、病人家属等在观看颁奖晚会后都深受感动。吴孟超教授深受患者爱戴，患者王甜甜说：“吴爷爷是一个可以托付生命的人，他尊重每个生命，真正做到了超越血缘亲情，不分贵贱尊卑。吴爷爷不仅给了我第二次生命，也使我的精神和灵魂如同再生。”朱兰医生的签约居民不无感慨地说：“患病是不幸的，但遇到好的家庭医生是幸运的”。居民们都把朱兰当做自己的贴心女儿。上海学科人才技术雄厚，不仅有高精尖的院士，也有让老百姓在家门口就能得到的健康守护，为居民增强医改获得感提供了全方位的保障。
上海卫生计生系统将以“最美医生”为学习榜样和学习契机，大力培育和弘扬社会主义核心价值观，组织广大干部群众立足本职、爱岗敬业、奉献社会，充分发挥先进典型的示范带动作用，形成践行典型精神、争创一流业绩的生动局面，为卫生计生事业作出新的更大的贡献。（刘雪梅）
9家全国文明单位医院为劳模志愿者免费体检
“3.5”全国学雷锋日来临之前，中山医院、华山医院、瑞金医院、仁济医院、龙华医院、普陀中心医院、东方医院、徐汇中心医院等９家全国文明单位，为百名全国道德模范及提名奖获得者、市杰出志愿者开展免费体检。
近年来，市卫生系统积极推动志愿服务工作，广泛建立志愿者管理组织，目前已覆盖全市16个区县和506个医疗机构，在全市105个市级志愿者服务基地中，医院志愿者服务基地达43个。志愿者来源已从原来的医务工作者扩大到社会专业人士、康复患者、社区居民等；服务内容从传统的导医、义诊发展到病患心理干预、康复热线和陪伴服务等。为回报志愿者们，申城不少医院从实际出发，为助医志愿者提供许多激励保障，例如提供免费体检、看病享有绿色通道等。
两年前，在市文明办、市卫计委的支持下，上述９家荣获全国文明单位称号的综合性医院签约市志愿服务公益基金会，连续三年、每年捐赠100个健康体检名额，用于为全国道德模范及提名奖获得者，市杰出志愿者和其他优秀志愿者个人、团队代表免费体检，并为他们建立个性化的健康档案，进行跟踪随访和健康指导，以此体现全社会对这些服务他人、奉献社会的好心人的关爱。
市志愿服务公益基金会理事长陈振民介绍：今年体检服务在原9家医院提供100个健康体检名额的基础上，又增加了免费甲状腺疾病筛查。甲状腺肿瘤的发病率近年来呈直线上升趋势，发病率在女性中排第4位，男性中排第8位，复旦大学附属肿瘤医院作为全国知名的肿瘤诊治中心，长期以来坚持对肿瘤的预防筛查和规范治疗，此次为400余位优秀志愿者进行免费甲状腺疾病筛查，亦是全市志愿服务激励机制探索的重要一步。（文明办）
让志愿服务成为医患关系润滑剂
上海卫生系统评出66个医院优秀志愿服务组织和创新项目
肿瘤门诊和病房，是医院里矛盾相对集中的地方。这里的患者几乎没什么好脸色。但是，如果能在候诊时听到一支优美的钢琴曲，住院时听到志愿者的康复鼓励——也许就会感觉到，情况还没那么糟。
如今，本市多家医院成立志愿者服务基地，各大医院也探索通过更贴心的志愿服务，给患者更方便、愉悦的就诊体验。“学雷锋日”前夕，市卫生系统文明办评选出30个优秀志愿服务组织和36个创新性志愿服务项目。志愿服务，已成为患者心灵的抚慰者、医患关系的润滑剂。
志愿服务全覆盖
上海市第六人民医院有个“缓解术前焦虑”志愿服务小组，不同于传统的术前宣教告知，医生志愿者会针对某一病种或手术部位以授课方式现场交流，并辅以相关模型示范；护士志愿者详细介绍手术室的环境，手术过程；同伴志愿者作为“过来人”介绍自身经历，指导病人及其家属一些应对紧张的方法。
医疗服务是一个特殊的行业，特别需要诊疗服务以外的力量，帮助病人缓解焦虑。这几年，上海卫生系统普遍建立了志愿者管理组织，目前已覆盖全市16个区和500多个医疗机构。全市100多个市级志愿者服务基地中，医院志愿者服务基地已达43个，如上海中医药大学附属龙华医院“百草园”志愿者服务基地、复旦大学附属肿瘤医院“东安之星”志愿者服务基地、上海市第六人民医院志愿者服务基地、第二军医大学附属长征医院社会工作服务部等，根据自身特色创新服务内容，从导医、义诊发展为病患心理干预、病房探访、康复鼓励。志愿者来源也从原来的医务工作者扩大到社会专业人士、康复患者、社区居民。
“过来人”地位高
38岁的超市女工张君平，10多年里累计捐献全血、血小板达296人份，她也是闵行区“祝您健康”志愿献血者俱乐部社会志愿者服务队的副队长，只要有空就到采血点向行人宣传无偿献血，现已累计志愿服务工时超过6000小时。
像张君平这样活跃的志愿者，在上海还有很多。78岁的孙炳元12年前罹患肠癌，在浦东新区公利医院接受了手术与化疗，康复后成为一名志愿者。每周，他挤出半天时间到肿瘤科病房陪病人聊天，帮助他们缓解压力；每年，他还要自掏腰包购买材料，亲手制作100双棉鞋，分送给患者。公利医院红鸽志愿服务基地评他为“钻石奖”义工，这也是公利医院志愿者中最高荣誉。
孙炳元的工作是陪聊，在旁人看来似乎没什么技术含量，实际上，陪聊的作用并不比治疗小。在“要不要化疗”、“要不要放弃治疗”等关键性问题上，有些患者更愿意听从志愿者的解释，因为他们更耐心，有的还是经历相似的“过来人”。
助医患关系改善
近日公布的上海志愿者和市民的问卷调查显示，市民最希望接受的志愿服务中，医疗卫生排前三。“在一定程度上，志愿者改善了医患关系，成为一座架设在患者和医生之间的彩虹和桥梁。”市卫生计生委相关负责人说。
志愿者的加盟和服务，不仅优化患者的就医体验，还反过来促进了医务人员改善医疗作风，提升服务意识。节假日，不少员工会脱下白大褂、穿上红马甲，与来自社会各界的志愿者共同为病人提供志愿服务。
近年，各医院涌现出一批明星志愿者队伍和项目：复旦大学附属妇产科医院“红房子母乳喂养365计划”、上海中医药大学附属曙光医院南丁格尔志愿者服务分队、上海中医药大学附属岳阳中西医结合医院海派儿科推拿讲师团、普陀区利群医院红十字志愿者工作室、上海市血液中心“成分献血高校行”、徐汇区中心医院感恩云集志愿服务……上海市卫计委相关负责人表示，卫生系统正把医院建设成志愿服务的高地，形成“单位主导、社会参与”的志愿服务工作机制，上海各大医院的志愿服务项目，正走向品牌化、社会化、专业化、多样化的发展之路。（文明办）
莘莘学子“雷锋日”里捋袖献爱心
今天是“学雷锋日”、又是“中国志愿者日”。上海市血液中心、上海市血液管理办公室携手复旦大学、上海音速青年志愿服务中心在复旦大学举行了“热血青春涌申城守护生命学自救”中国志愿者日青年公益特别行动暨2017热血青春季启动仪式。与此同时，上海首台锂电池流动献血车亮相复旦大学。据悉，今年，上海市区内将陆续有2辆锂电池流动献血车投入使用。
最新统计数据显示，2016年上海市高校师生共计捐献全血61614单位（200毫升/单位），其中，共有7所大学的397位学子积极响应成分献血，捐献单采血小板246个治疗量（250毫升/治疗量）。开始于2013年的“热血青春季——成分献血高校行活动”中，复旦大学已连续3年位列成分献血高校行献血排行榜第一。
上海市血液中心相关负责人表示，今年，上海市区内将陆续有2辆锂电池流动献血车投入使用，截止到2017年年底，上海市区街头将共有12辆献血车为市民提供献血服务。
据悉，成分献血是借助血细胞分离机，单独采集某一种血液成分的过程，也称为成分单采。目前，几乎所有血液成分均可单采，如红细胞、血小板、血浆、粒细胞等。我国通行的成分献血主要是血小板单采。一袋机采血小板成分可以使因止血困难而频临死亡的病人起死回生；一袋机采粒细胞成分可以使严重感染无法控制的患者得以缓解；一袋机采外周血干细胞成分可以使患有不治之症的血癌病人重建造血功能。机采成分血使临床医生拥有了更多和更有效的医疗手段。（血液中心）
长宁区卫生计生系统举办2017年
“杏林春暖”大型主题活动
由长宁区卫生计生党工委、长宁区卫生计生委主办，长宁区医务工会、长宁区卫生计生团工委协办，上海市同仁医院承办的2017年长宁区卫生计生系统“杏林春暖”大型主题活动于3月7日下午在上海市同仁医院举行。市卫生计生委新闻宣传处、区创评全国文明城区领导小组办公室社会动员组、区妇联、团区委、区卫计委、区医务工会及区卫计关工委等相关部门领导出席活动。本次活动旨在进一步传承和弘扬雷锋精神，通过开展形式多样的主题宣传与“信我”健康志愿者实践活动，充分展示长宁区卫计系统新时期学雷锋志愿服务工作的新成就、新风貌、新发展。
风采展示——展示健康志愿服务风采：上海市同仁医院、光华医院养生工作室、白领午间健康医小时、王海燕的《让她漂亮地走》故事分别从志愿者服务基地、志愿者服务集体、志愿者服务项目、青年医务志愿者的不同视角和维度，总结和分享了相关志愿服务工作、志愿服务组织建设的经验成果和志愿者的感人事迹，让更多的人走进志愿服务，认识和感受志愿精神。之后又举行“信我-健康长宁”重点志愿服务工作启动仪式，长宁区卫生计生系统志愿者主动对接长宁区2017年三大重点任务：全国文明城区复评、国家卫生区复审、补短板和生态环境综合治理，为确保这三大任务的完成，作出积极的贡献。
爱心义卖——献出医务人员一片爱心：区域内24家医疗卫生计生单位近千名医务人员踊跃献出爱心，积极捐出自己的全新闲置物品。义卖时，社区居民、病患家属及医务人员慷慨解囊，在短短1个小时之内，就将全部物品抢购一空，共筹得善款30000余元，善款将全部用于困难特殊群体的专项帮扶。
公益义诊——志愿服务巾帼不让须眉：长宁区女医师协会组织来自上海市同仁医院、上海市光华中西医结合医院、长宁区妇幼保健院、长宁区天山中医院的7名女专家为居民们免费提供中医科、内科、消化科、妇科、眼科、儿科等方面的医疗咨询，为近百名居民群众提供免费义诊。
（长宁区卫生计生委）
〈“两学一做”专栏〉
各单位动态
寄生虫病所于3月10日召开2017年党的工作会议，总结了2016年党委和纪委工作并部署了2017年党委和纪委工作。全体在职党员、民主党派和民族联代表、离退休党员代表以及入党积极分子参加了本次会议。
所党委将在2017年紧密围绕本所“十三五”发展规划，以建设“五型”党组织为目标，增强“四个意识”，加强党建各项工作，巩固拓展“两学一做”学习教育成果；以提高凝聚力为核心，用“责任+奉献”、“担当+合作”、“实干+巧干”的精神、态度、方法，稳中求进，抓好落实。
所纪委将在2017年贯彻执行《关于新形势下党内政治生活的若干准则》和《中国共产党党内监督条例》，配合党委落实党风廉政建设主体责任，履行纪委监督责任；进一步强化廉洁从业和警示教育工作，进一步加强廉政宣传和廉洁文化建设，提高党员干部廉洁从政自觉性。不断开拓进取，推进我所纪检监察和审计工作的有序开展。（寄生虫病所党办）
青浦区卫生计生委从三方面强化内涵建设，提升机关党支部凝聚力。一是加强思想政治教育，坚定理想信念。以“两学一做”学习教育为契机，着力加强党员队伍建设,以加强反腐倡廉宣传教育为抓手，强化党员干部理想信念、党风党纪、法律法规教育。聚焦“四讲四有”合格党员标准，开展多种形式学习讨论。以卫计系统“三零”“四度”目标为要求，发挥好党员模范带头作用，提升机关形象。开展《准则》、《条例》学习宣传贯彻，举办党章党纪党规知识测试和竞赛。组织机关工作人员参加“加强党风廉政建设提高拒腐防变能力”专题讲座。二是营造和谐机关文化，增强工作活力。编印“两学一做”和党规党纪应知应会内容100题，组织机关党员干部学习。参加“立德向善不碰底线”专题辅导；举办“读书启迪智慧，创新激发活力”主题读书活动，推荐阅读《习近平总书记系列重要讲话读本》、《干部是干出来的》等十本书籍，撰写读书感悟并交流；支部书记带头，4个党小组分别推选一名党员上微党课；利用青浦卫计新声微信平台宣讲优秀党员事迹；组织机关干部走访慰问困难家庭；开展以“学党章、固根本，学《准则》、树高线，学《条例》、明底线”为主题的党章党规党纪知识竞赛；成功创建“规范之星”机关党支部。三是强化机关作风养成，树立良好形象。落实党建工作责任制和党风廉政建设责任制，规范执行“三会一课”、民主生活会、双重组织生活、党性定期分析、民主评议党员等制度，督促党员干部讲政治、讲原则、讲规矩。进一步改进和创新联系基层和群众的方法，落实“双报到、双报告”制度，主动融入区域化党建，扎实做好组团式服务工作，推动机关党员干部在深入基层、服务群众、推动发展中转作风、走前头、作表率，督促机关党员干部严格遵守《青浦区卫生和计划生育委员会工作规范》，严明组织纪律、工作纪律、财经纪律和生活纪律，克己自律，树立良好形象。
青浦区卫生计生委抓好三项举措（即贯彻会议精神，抓好工作部署；推进巡察整改，抓好内部规范；建立健全制度，抓好源头治理），深入推进党风廉政建设工作。（青浦区卫计委党群办田青华）
〈书记论坛〉
当好核心把牢改革方向
当前，落实全面从严治党任务更加艰巨，公立医院改革进程不断加速，公立医院党的建设只能加强不能削弱。近年来，上海市第六人民医院党委聚焦管党治党主业，围绕把方向、带队伍、净党风、促和谐等重点，不断探索新形势下公立医院党组织有效发挥政治核心作用的形式和途径。
聚焦决策机制解决重大问题
如何在院长负责制框架下充分发挥政治核心作用，是公立医院党组织必须要回答的问题。通过多年的实践探索，医院党委把重点聚焦在重大问题决策机制的创新优化上。
医院党委着眼于贯彻民主集中制原则，主持修订完善相关制度规章，进一步明确了领导班子集体议事的决策内容、规则、程序、监督和责任追究，集中研究解决了一系列医院改革、发展、稳定的重大问题。
医院党委始终把加强领导班子学习、坚持正确的政治方向作为党委工作的重中之重。党委主要负责同志带头参加双重组织生活会，认真执行干部请示报告制度。督促班子成员严守党的纪律，坚决执行中央决策部署，对上海市委各项决策部署认真对接、主动消化。
这些举措的实施，有力地确保了党的路线方针政策在医院的落实和政府主张在医院的执行，医院服务水平和可持续发展能力持续增强。2016年，医院门急诊量达394.96万人次，出院患者达10.10万人次，手术量达99929人次，平均住院天数为7.72天。两年来，医院先后选派了10名干部参加援疆、援藏和援老挝医疗队；定期组织医疗队对口支援云南西双版纳农垦医院和勐海县人民医院。医院还承担了上海市政府医改“5+3+1”项目中上海市第六人民医院东院建设任务，推动东院成为全市首家门诊“零补液”医院。
带好党员队伍发挥先锋作用
东方卫视《急诊室故事》的播出，让全国观众记住了上海市第六人民医院急诊室里可敬可爱的白衣天使。在这背后，是医院急诊党支部的勇于创新。《急诊室故事》在医院急诊部开拍以后，党支部一班人围绕“讲好医患故事，和谐医患关系”主题，充分发挥组织生活的动员、教育和管理功能，通过开展医务人员疏导动员、优化流程改善服务、新时期急诊精神大讨论等专题活动，找准了组织生活的切入点、落脚点和深入点，不断激发急诊医务人员的活力和动力。
这是医院党建活动的一个缩影。医院党委加强基层党支部建设，将支部建在学科上、学科群上、相邻学科中。目前，已形成了由14个在职党支部、两个学生党支部和两个离退休党支部组成的医院基层党组织体系，有效地增强了医院基层党支部“围绕中心、服务大局”的能力。
自2010年起，医院党委就在支部换届改选中推行“公推直选”，最大限度地实践了党内民主，把党内选举的“初始提名权”和“最终决定权”均交给了党员群众。
医院党委将支部书记纳入医院中层干部岗位，确保相应的政治和经济待遇。同时，医院将党务工作经历作为干部晋升、职务聘任的重要参考。目前医院支部工作经费由提取党费、行政下拨和重大活动专项经费三部分构成。医院每年将行政下拨经费纳入预算管理，按照支部范围内全部职工数人均100元的标准予以划拨，保障了党支部工作的顺利开展。
医院各项改革任务确定后，干部就是决定因素。医院党委在全体支部中开展了“把党员培养成骨干、把骨干培养成党员”工作，强化“干在实处、走在前列”意识，党员队伍的先锋模范作用得到不断提升。近三年来，在全院获得的院外各级各类科研奖项中，党员获得者平均占77%；在获得的院外科研课题中，党员获得者平均占58%；在入选的院外人才培养计划中，党员平均占到了70%；全院临床医技科室党员科主任占73%，职能部门党员负责人占79%。
同担责任保持和谐稳定
医院党委坚持与行政班子一道谋划、同担责任，保持和谐稳定的良好局面，维护医院改革发展的成果。
为了更好地服务患者，加强医患之间的沟通，党委与行政共同研究成立了医患纠纷投诉管理机构，为患者提供一站式投诉接待服务。根据《医院投诉管理办法》建立了医疗投诉受理、处理途径，搭建了医患沟通平台，组建了医患纠纷处理网络。组织院内资深专家，成立了医患纠纷甄别专家小组，对一些特殊投诉者进行公正、公平、公开的甄别讨论、劝导，从而化解矛盾。同时，推进医务人员与患者沟通培训常规化，不定期深入重点学科及纠纷矛盾突出科室，提高医务人员注重医患沟通、及时化解医患矛盾的意识。
党委牵头主要职能部门成立了平安医院建设工作小组，健全了平安医院建设责任体系，全面落实了治安反恐、消防安全、生产安全、医疗安全和维稳工作责任制；深入开展矛盾排查化解工作，做到“发现在早、防范在先、处置在小”；积极配合公安机关，打击“医闹”“号贩子”等违法犯罪行为；高度重视日常不稳定因素摸排，做好重要时间节点、重大活动期间安全稳定工作；制定了一系列应急预案，提高突发事件的应对处置能力。
（作者：上海市第六人民医院党委书记方秉华，
原文刊登在2017年3月13日《健康报》第6版）
〈共享笔记〉
提升人文素养助力反腐建设
——在市卫生计生委系统领导干部从严治党专题研讨班上的交流发言
根据党校要求，谈一下人文素养对抵制腐败和“四风”的作用。抵制腐败和“四风”问题最根本的手段是法纪，但通过提升人文素养，助力反腐建设，仍然具有积极意义，具体表现在四个方面。
一是扬善。孟子曾说过：人有四心，即“恻隐之心、羞恶之心、辞让之心、是非之心”，而且这四心都是与生俱来的。我们如何激发人的向善之心？禅宗说每个人心中都有一尊佛，关键是怎么去唤醒。如何激发干部的向善之心，激发其尊严感、成就感和荣誉感，非常重要。强调严管是对的，但也要厚爱，严管和厚爱要有机结合，尤其是要激发干部勤奋工作的内在积极性。好的干部既是严管出来的，也是激励出来的。人文素养的提升，人文精神的培育对于扬善有着重要的作用。
二是抑恶。俗话说“头顶三尺有神明”，人要有敬畏之心，敬畏组织、敬畏法律。从这个角度来讲，我们要通过人文教育和素养提升，来守住做人的底线，筑牢廉政堤坝。一个人如果人文素养比较好的话，一般是坏不到那里去的。我们小组讨论提出，要用“礼义廉耻”的国之四维来反“四风”。
三是养心，用文化来涵养人心。在这个浮躁喧闹的世界，如何让心安顿下来，很有必要。要多一些经典阅读和深度思考，少一些碎片式的浏览，每天远离手机一、二个小时，一天到晚看手机，很容易心浮气躁。在当前，干部的心态是十分重要的，要做到不攀比、不抱怨、不自满、不懈怠。
第四点是益趣。培养干部的兴趣爱好是很有价值的，人是要有爱好的，也要有情趣。这一点我们要向苏东坡学习，他一生曲折，但仍然旷达，宦海沉浮却照样写得一手好诗词、好文章、好书法，还发明了“东坡肉”这样的美食。当然这个爱好和情趣有两条非常重要，第一是健康向上，第二是公私分明，兴趣再喜欢是自己的事情，和工作上不能有利益粘连。
不管是扬善也好，抑恶也好，养心也好，益趣也好，最终都要有实践形式。而实践形式我认为最重要的是四个字：“学、思、践、悟”。要学习，要思考，要实践，要感悟。要从娃娃抓起，把人文教育纳入国民教育体系，设立人文课程。要终身修炼，一辈子学做人的道理。要把阅读变成一种终身的生活方式，要阅读生活化，生活阅读化。
最近有本书很火，叫《断舍离》，这是日本女性对于生活哲学的总结和提炼。但是我以为，光有断舍离是不够，这只是一种减法，人要减压减负，但还要做加法，人生本身就是一种加减法。所以我提出了一个观点叫“取舍予”。人生就在取舍之间，什么该拿，什么不能拿。人生还要给予、施予，这样的人生会更丰富，更有价值。我们不仅要“断舍离”，更要“取舍予”。
（市卫生计生委新闻宣传处处长王彤）
〈文化论坛〉
“小医生”，如何给自己的成长添动力（二）
上海市政协副主席、上海交通大学副校长、
上海市儿科医学研究所所长蔡威
2.要提高科研、临床水平，就得“聚焦”
“你成了另一个人生存下来的最后一点点依靠，哪怕再难，你还是要顶着压力给别人希望，哪怕只有1%”
作为年轻医生，可能面对的专业选择有很多。我们说，一个人的精力是有限的，不可能面面俱到。因此，要提高自己的科研、临床水平，就得“聚焦”，否则只能成为一名医生，或者一名不错的医生，但不会成为医学“专家”或“大家”。
我原本从事的是小儿外科，再细分是普通外科。在这个领域里做了几年之后，我逐渐把关注点聚集在新生儿外科，而后又发现，新生儿外科里面更需要营养的支持，所以就把静脉营养作为我的研究方向。随后我们又将其与胃肠道结合起来，作为临床营养，一起做支持治疗，最终成为治疗的手段。
当你在某个领域做出一定成绩后，身为医生，可能你要承担的东西会更多，其中有压力，也有喜有悲。前段时间，我收到一封邮件，说的是一位名叫小宁（化名）的小姑娘，由我相熟的专家推荐，想要来我这里接受治疗。那位专家朋友也是行业里的权威，他表示对这个孩子已经无能为力了，给她推荐了两个选择，要么来找我，要么就只能等待死亡。在信中，孩子的家长说得情真意切：“我是流着泪写这封信的，你是这孩子最后的希望了。”
看到这样的信，心里会像压了一块大石头。你成了另一个人生存下来最后一点点依靠，哪怕再难，你还是要顶着压力给别人希望，哪怕只有1%。
当然，做医生也有好多的高兴事。那年大年初一的中午12点多，我接到了另一条信息。内容是：“蔡伯伯，向您拜年了，祝您新年快乐，身体健康，心想事成！”这个孩子是某儿童医院转过来的，慢性腹泻以后肠穿孔，非常危重。会诊的时候，我看着孩子的眼神，他虽然不能说话，但我完全读得出那是在向我求救：“蔡医生，您来救救我，我不行了……”幸运的是，孩子的家庭条件很好，经过多次治疗和会诊，他一点点恢复起来。最后出院的时候，小脸笑得像一朵花。再想想前面那个无助的眼神，真是觉得自己做的事情非常有价值。
3.兴趣能保证你心态平稳，对事业执着
“我当时心里也觉得非常苦闷，但是必须‘熬住’，我只能继续学习，把自己做强”
从医30年，慢慢地我自己也总结了一点做这一行的体会。从我自身而言，首先，自己要有一个正确的人生规划。目标不一样，主观能动性也不一样，这是需求的驱动。有了规划，你可能不会仅仅为了生存和实用，哪里待遇高就到哪里去。
第二个是激励驱动，是什么牵引着你完成这件事。它的最高境界是兴趣。拿我来说，我从小就喜欢医生这行，从前常常跑到舅舅的医院去，想看台手术，还自己给自己摸索着扎过针灸。十七八岁一听说高考恢复，便马上报考了医学院。如今我做管理工作，仍然舍不得小儿外科，只要有空，还是会上手术、做科研。所以，关键是兴趣，它能保证你心态平稳，对事业执着。
第三，要找到一个合适的平台，在这里，你可以找到许多志同道合的人和你一起完成你的志向。这一点我要着重说的是，中国的学生很多都不爱提问。在论坛上或者会议上，美国、欧洲的年轻人会争先恐后地向前辈发问，关于任何主题的他都要问。记得上世纪90年代初，我还是很年轻的医生，那时我就经常在论坛上向教授们发问，有时候还提着书去问。而也就是因为这一点，后来北京协和医院的蒋朱明教授特别关照我，在我做主治医生的时候，就把我带到他创刊的《中国临床营养杂志》，破格做编委。
每个人的成长，都有顺有逆。以我的经验来看，在你很顺的时候，不要妄自尊大，要抓住时机，多多学习各个带教临床老师的技能，同时要带着临床问题去查书。我现在依然是这样。比如说前几天，我们碰到一个遗传性胰腺炎的病人。小儿遗传性胰腺炎不多见，我遇到了就必须去查，然后马上决定写一篇论文落实下来。这些应该是做学问的一整套流程。
而当碰到逆境的时候，要知道很多客观因素是没办法改变的，最好的改变就是自身。我想问问大家，作为外科医生，工作中让人最窝火的是什么？对我而言就是人家把你负责的病人的手术抢了，不让你上台。这样的事情我就曾遇到过。这个时候，难道能跟别人去吵去闹吗？显然不是。我当时心里也觉得非常苦闷，但是必须“熬住”，我只能继续学习，把自己做强，总有一天自己会被别人正视和尊重。
（未完待续本文是《健康报》根据作者在“新华讲堂”上的演讲整理）
〈细节服务专栏〉
儿童医学中心打造“无哭声医院”
儿童医学中心每年开展手术达2.26万例，平均每天要进行大大小小手术60多台。该中心不仅关注于患儿的生理疾病更关注到患儿的心理呵护，经研究，在全市最先提出打造“无哭声医院”的口号。经过两年多的筹备论证，全市首个主题手术室闪亮登场，无哭声主题手术室使“无哭声医院”迈出坚实一步。
基于研究，儿中心联手上海视觉艺术学院对手术室功能区进行了重新规划设计。从硬件环境、医疗流程和细节服务上打破传统医疗专业上的束缚，从患儿及其家庭的视角和需求出发，融专业与人文于一体。把温暖、美好的“海洋世界”搬到了手术室。手术室的正门变成了“灯塔之门”。象征着守护与希望。入室接待处从传统的操作台变成了一艘海盗船，意在用真心为孩子扬起爱的风帆，无论顺境还是逆境，为孩子的健康未来保驾护航。手术室大门打开后则是一派阳光灿烂海边度假的景象，触控的彩虹灯是消灭患儿哭声的一大利器，“隐藏”的术前准备室仿佛就是一个儿童乐园，舒适的儿童躺椅、毛绒绒的公仔、帅气的小汽车、从学龄前的绘本到学龄期的童话书、科普书应有尽有，可以满足各个年龄层儿童的需求。用叙事性的主题空间设计，降低了小朋友的恐惧感和家长的焦虑感。
该中心还改变患儿从病房直接进入手术室的传统模式。孩子从“绑”在床上变为由母亲怀抱着一路护送到手术室，“怀抱”对孩子和母亲来说都是一种安慰和鼓励。在进入手术室之前设置了“术前准备舱”，患儿在家长的陪同下进入如同海洋主题的手术准备区域，在术前准备舱家长可以陪伴孩子阅读绘本、游戏。在阅读的过程中，不仅孩子们平静下来，连父母也通过阅读缓解了自己的紧张。麻醉专职护士根据医嘱给予患儿口味适宜的镇静糖浆，并对患儿用药后进行监测，待患儿入睡或充分镇静后，由手术人员将患者从“术前准备室”中接进手术室，实现患儿与家长的无痛苦分离，消除分离时的哭声。
无哭声主题手术室启用5个月以来，患儿术前准备期间舒适配合度及哭吵率明显改善。术前舒适配合度从63.2%提高至89.5%，哭吵发生率从36.8%降至10.2%，患者满意度从68.8%上升到96.7%。（儿童医学中心）
〈微新闻〉
3月16日，市卫生计生委副主任吴乾渝一行6人来到黄浦区半淞园街道社区卫生服务中心，调研黄浦区社区卫生服务综合改革工作。
（黄浦区卫生计生委）
3月23日，中央和上海主流媒体赴闵行集中采访上海家庭医生制度改革，市卫生计生委主任邬惊雷、副主任吴乾瑜及各相关处室的负责人参加。
（闵行区卫生计生委）
静安区卫生计生系统提升队伍素质课题调研工作正式启动，本次调研将围绕人才引进、医院管理和薪酬激励等，形成提升干部队伍素质的综合机制。
（静安区卫生计生委）
青浦区副区长王凌宇近日到练塘开展社区卫生工作视察，就社区卫生综合改革、卫生人才培养、福利保障等与乡村医生进行亲切交谈。（田青华）
3月1日，由长宁区健康促进委员会、长宁区卫生计划委主办的“遵守控烟条例，共享无烟生活”为主题的《条例》修正案实施宣传活动举行。
（长宁区卫生计生委）
3月13日，闵行区委书记赵奇、副区长杨德妹一行到闵行区卫生计生委开展工作调研。（闵行区卫生计生委）
3月21日第十一个国际社工日，全国第一本医务社会工作专业领域的学术杂志《中国医务社会工作》创刊首发仪式在上海举行。（柴主人）
3月17日，龙华医院举行庆祝“中国国医节”系列活动，有刚柔相济的武术表演、流畅优美的民乐演奏、庆节日座谈会、向医务人员奉茶、献花等。
（龙华医院）
近日，第九人民医院获“上海社区教育志愿服务工作站”和“上海社区教育优秀志愿服务项目奖”，张祎同志获“上海社区教育优秀志愿者”称号。
（徐英）
近日，眼耳鼻喉科医院组织召开中心组扩大学习会，邀请该院全国政协委员周梁教授为全院班组长以上干部传达全国“两会”精神。
（眼耳鼻喉科医院）
同济大学医学院依托同济医院精神医学科的专业优势，自2015年11月起在同济医院年轻规培医师中组成巴林特小组，定期开展活动。（李紫薇）
近日，大华医院工会将巴林特小组模式引入医院，将在每双月开展一次活动，医院职工可以自由申请参加，让更多的职工在倾诉中缓解职业压力。
（大华医院）
3月3日，浦东新区东方医院、公利医院、浦南医院、周浦医院等上海市第九批援疆专家一行9人，前往恰热克镇14村开展学雷锋大型义诊活动。
（蒲欣）
3月1日，浦东医院党委与浦东海博出租车公司联手，送出院的老年病人和孕产妇回家，这活动已经在浦东医院连续开展了5年。（浦东医院）
3月25日，长宁区卫生计生委与华东医院“深化纵向医疗资源整合机制，全面支撑社区家庭医生工作”第六轮框架协议签约仪式举行。
（长宁区卫生计生委）
在3.5学雷锋期间，闵行区卫生计生系统广大医务人员为市民免费测血压、血糖、提供医疗咨询和义诊服务，为特殊人群开展了帮扶结对服务。
（吴伴）
3月3日全国爱耳日，上海交通大学医学院耳科学研究所、第九人民医院听力中心携手小小虎幼稚园共同举办“爱耳日”科普宣传活动。（黄美萍）
近日，龙华医院在资深志愿者提议下，成立了“墨韵人生涂鸦小馆”书法小组，寓意在优雅、随性的书写中抒发自身情感，让患者调节自身情绪。
（龙华医院）
3月2日，寄生虫病所青年志愿者参加瑞金二路街道学雷锋志愿服务品牌集市活动，为群众提供寄生虫病防控的咨询服务与宣传手册。
（寄生虫病所团总支）
3月16日下午，大华医院举行药品、设备、医用耗材供应商购销廉洁协议签约仪式，并与供应商签订了购销廉洁协议书。（大华医院）
近日，眼耳鼻喉科医院为深入贯彻全面从严治党的总体要求，召开落实加强行风建设关键环节管理工作协调推进会。（眼耳鼻喉科医院）
近日，市卫生计生委、市体育局、新民晚报社、公利医院等联合举办的“挺起脊梁，放飞梦想”颈椎运动保健暨志愿者招募爱心互换大型活动举行。
（公利医院）
在3·5学雷锋日前夕，仙霞街道社区卫生服务中心的党员志愿者们先行来到联建共建单位——仙霞路派出所，为民警们送去了免费健康服务。
（长宁区卫生计生委）
在3.5学雷锋期间，青浦区卫生计生委开展宣传贯彻上海市公共场所控烟条例修正案活动，组织中医咨询、健康科普宣教等。（田青华）
“三八”妇女节前夕，黄浦区中心医院召开先进事迹报告会，由院先进集体代表和先进个人代表作先进事迹报告。（黄浦区中心医院宋琦）
大华医院今年开展医疗专家团队“健康社区行”活动，包括帮扶一级医疗机构，到社区开展医疗咨询和科普讲座等。（大华医院）
3月2日，惠南医盟（浦东医院及盟员单位）携手惠南民乐社区组织医疗咨询、健康宣教等活动，以实际行动学雷锋。（浦东医院）
近日，公利医院行政支部联合党政办、预防保健科、呼吸内科、门诊办公室、保卫科、总务科等组织“无烟公利，珍爱健康”党员志愿者日活动。
（公利医院）
主管：上海市卫生计生委新闻宣传处
责任编辑：陈容焕
投稿邮箱：wsjxcc@126.com
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n1474/n1482/u1ai141356.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>卫生政工2017.3</href>
</root>