<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>卫生政工2017.1</name>
  <resume>本期目录
新年贺词
〈中央之声〉
把握规律，巩固全面从严治党成果
〈要闻〉
黄红书记出席上海市医药代表专题培训班
第二届全科医师“基层服务卓越奖”表彰会举行
〈卫生新闻〉
2015-2016年度“青年文明号”揭晓
东方医院的“金色纽带”党员志愿者队伍
〈“两学一做”专栏〉
各单位动态
〈医德之光〉
寒冬中最温暖的生命守护
〈共享笔记〉
一位老红军给我们留下的财富
〈细节服务专栏〉
出院暖心包延伸医院服务
〈微新闻〉
新年贺词
金猴留恋丰收年，彩凤欢啼盛世春。《卫生政工》在刚过去的2016年，得到了市卫生计生系统各级领导的关心和支持，得到了市卫生计生系统广大宣传文明干部的厚爱，在此，向各级领导与各位同仁表示由衷的感谢！
2016年《卫生政工》共编发了14期，其中2期是专刊，共刊发稿件409篇，充分宣传了本市卫生计生系统各单位在思想政治工作、医改、精神文明建设、卫生文化建设等方面的举措及做法，展示了卫生计生系统思想政治工作的成果。其中《卫生新闻》《“两学一做”专栏》《医德之光》《细节服务专栏》《微新闻》等宣传基层一线的内容约占每期《卫生政工》的80%容量，生动反映了各单位受百姓欢迎的医改成果、服务举措、职业精神，更体现了《卫生政工》着眼基层、发现亮点、弘扬主旋律的特色。
2017年将是党和国家事业发展中具有重大意义的一年。《卫生政工》将围绕推进“健康中国”的国家战略目标，在委党委的领导下，全力服务医改、服务基层、服务大局，进一步加强思想政治工作的经验交流、工作探讨，并加大对党建工作的发稿力度，努力提升卫生计生事业的软实力，为卫生计生事业的改革发展鼓与呼！期盼在大家的继续关心下，继续弘扬主旋律，传递正能量，发出好声音，以思想政治工作的新局面迎接党的十九大和市第十一次党代会胜利召开！
在2017年年春节来临之际，《卫生政工》向全市卫生计生系统各位领导及广大宣传文明干部拜早年：衷心祝愿大家身体健康，工作顺利，阖家幸福！
《卫生政工》编辑部
〈中央之声〉
把握规律，巩固全面从严治党成果
——一论学习贯彻习近平总书记十八届中央纪委七次全会讲话精神
治国必先治党，治党务必从严。
在十八届中央纪委七次全会上，习近平总书记充分肯定党的十八大以来全面从严治党取得的显著成效，深刻阐释党的建设重大理论和实践问题，作出了深入推进全面从严治党的重大部署，为做好今年反腐倡廉工作提供了根本遵循，为巩固全面从严治党成果指明了努力方向。
党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，着力从严从细管党治党，净化党内政治生态，从作风建设这个环节突破，真管真严、敢管敢严、长管长严，全面强化党内监督，遏制腐败滋生蔓延势头，增强人民群众获得感，推动全面从严治党不断向纵深发展。经过4年多努力，不敢腐的目标初步实现、不能腐的制度日益完善、不想腐的堤坝正在构筑，反腐败斗争压倒性态势已经形成，党内政治生活呈现新的气象。一项调查显示，2016年有92.9％的群众对全面从严治党、反腐败工作成效表示很满意或比较满意，比2012年提高17.9个百分点。
实践充分表明，党中央作出全面从严治党的战略抉择完全正确，深得党心民心。4年多来，我们党立足“四个全面”战略布局扎实推进全面从严治党，提出作风建设永远在路上，进而提出党风廉政建设和反腐败斗争永远在路上，直至提出全面从严治党永远在路上，充分表明我们党对共产党执政规律的认识不断深化，对党的建设规律的认识不断深化。学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，巩固全面从严治党成果，关键就是要进一步把握规律，不断深化全面从严治党。
逆水行舟用力撑，一篙松劲退千寻。必须清醒认识到，全面从严治党取得显著成效，但仍然任重道远；反腐败斗争取得重大胜利，但形势依然严峻复杂。管党治党从宽松软走向严紧硬，需要经历一个砥砺淬炼的过程。治病去疴，有些病症需要采取保守疗法、慢慢恢复元气，有些病症需要动手术、及早切除病灶。我们共产党人不惧怕任何风浪，也不怕存在问题，历史的接力棒传到我们手中，我们就要对党、对国家、对民族、对人民负责，就要敢于同破坏党的领导、损害党的肌体的行为作斗争。
习近平总书记强调：“管党治党不仅关系党的前途命运，而且关系国家和民族的前途命运，必须以更大的决心、更大的气力、更大的勇气抓紧抓好。”巩固全面从严治党成果，就要深刻认识到，只有把党建设好，我们才能带领人民成功应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，不断从胜利走向胜利；就要保持战略定力和政治定力，继续把党风廉政建设和反腐败斗争引向深入，坚持高标准和守底线相统一、坚持抓惩治和抓责任相统一、坚持查找问题和深化改革相统一、坚持选人用人和严格管理相统一；就要坚持标本兼治，深入推进全面从严治党，严字当头、实字托底，步步深入、善作善成，不断增强全面从严治党的系统性、创造性、实效性。
“打铁还需自身硬”是我们党的庄严承诺，全面从严治党是我们党立下的军令状。学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，全力以赴做好全面从严治党各项工作，我们就一定能以良好精神状态和优异工作成绩迎接党的十九大召开，为决战决胜全面小康奠定坚实的政治基础。
（摘自《人民日报》评论员文章）
〈要闻〉
黄红书记出席医药代表行风建设专题培训班
由上海市药学会、上海医药卫生行风建设促进会、上海医药行业协会等联合主办的“上海市医药代表职业规范和行风建设培训班（试点）”于12月28日在国药大厦举行，来自上海国药系统的190多名医药代表参加为期两天的职业规范和药事行风专题培训。
市卫生计生委党委书记黄红应主办方邀请出席开班仪式并作动员讲话，上海医药卫生行风建设促进会名誉会长、上海市药学会理事长王龙兴、上海医药卫生行风建设促进会会长范关荣等领导先后讲话。在开班仪式上，培训班学员集体签署诚信承诺书。承诺书主要内容包括：“恪守诚实守信的原则，自觉规范自身的行为，不以任何途径和方法要求医务人员进行统方或提供相应便利，不以任何名义向医务人员提供医药产品回扣及其他变相商业贿赂，坚决抵制不正当行为的发生。”等。国药控股股份有限公司副总裁蔡仲曦代表企业向黄红书记呈交诚信承诺书，并表态发言。上海医药卫生行风建设促进会顾问、市监察局原副局长王玉主持了开班仪式。
黄红书记在讲话中表示，对近期央视爆光的医生收受回扣问题，市卫生计生委态度非常明确，将严肃查处，绝不姑息！同时，市卫计委立即召开全市大会，并以下发文件的形式，要求全市范围内各级医疗机构举一反三，从即日起进行一个月的自查自纠，并开展为期6个月的专项整治工作。举办本次培训试点班，强调医药代表的职业规范和行风要求，很及时，也很必要。并强调，一定要高度重视行风建设。2013年以来，市卫计委先后颁布了“九不准”、“十项不得”等7个文件，特别是2015年4月下发的《关于本市进一步加强临床药事管理、促进药事行风建设的意见》，对医疗机构药品购销和使用工作提出了明确要求，市卫计委在这个问题上的态度是明确的，也是一贯的。一定要加强行风培训、增强行业自律。医药代表群体庞大，一定要通过行风培训，将职业规范和从业底线牢记在心，警钟长鸣。本次专题培训班内容很好，希望各位学员学有所思、学有所获，通过大家的共同努力，使医药代表工作回归“传递医药信息、协助合理用药、反馈药品使用情况”等的本源。市卫生计生委支持此类培训工作。市卫生计生委赞赏并支持开展此类针对医药代表职业规范和行风建设的专题培训活动。接下来，在试点班成功举办的基础上，要及时总结经验做法，并进行复制和推广。市卫计委也将加强与有关委办局的工作协调，一起来支持此项培训工作，并与各级医疗机构正在开展的对医务人员的培训同步推进，共同为净化本市医药卫生行业的生态作出积极的努力。
（药政处）
第二届全科医师“基层服务卓越奖”表彰会举行
1月17日，第二届全科医师“基层服务卓越奖”颁奖仪式在中山医院举行，由上海市慈善基金会（唯爱天使基金）与上海市卫生系统文明委共同评选出的37名全科医师“基层服务卓越奖”及提名奖获奖者受到表彰。市卫生计生委副主任吴乾渝出席表彰会并讲话。表彰会由上海人民广播电台主持人李宁主持。
市卫生计生委基层卫生处处长王玲在会上作了活动回顾。去年，评选办下发评选通知后，各区卫生计生委积极上报，从全市6000余名人选中遴选出37名候选人以擂台赛的方式召开专家评审会，组织全市全科医师代表观摩，向社会充分展示全科医师的风采。37名获奖者分布在全市16个区的37家社区卫生服务中心，全部经过住院医师规范化培养或全科医师规范化培养，并到社区卫生服务中心工作4年及以上。他们热爱全科医学事业，技术过硬，医德高尚，深受居民的欢迎和好评。
市慈善基金会副秘书长徐雄心宣读了表彰名单，对第二届全科医师“基层服务卓越奖”获奖者进行了颁奖，“基层服务卓越奖”获得者陈亮、韦莉君、翁立立、姜保玲分别在会上与大家分享了各自的获奖感言，中山医院带教老师陈倩、长征医院教授、全科医学专家周翊、上海市慈善基金会唯爱天使基金爱心人士、上海和睦家医院有限公司总经理HeatherSmith作为嘉宾分别在会上进行了交流。
吴乾渝副主任提了三点要求，第一，以精炼全科诊疗技能为基础，当好分级诊疗守门人。扎实的诊疗技能永远是家庭医生的“立足之本”与“核心价值”。2017年，被国家卫生计生委设定为“基层医疗卫生服务能力提升年，”，希望通过开展技能竞赛、岗位练兵等各项活动，不断提高全科医生的临床技能水平，提升社区卫生的服务能级。第二，以加强健康管理为主线，当好居民健康守门人。对居民开展健康管理，其核心是从疾病管理走向覆盖服务对象生命全程的针对性管理。第三，以社区卫生平台为载体，积极投身新一轮改革。希望家庭医生自身也要转变观念，今后家庭医生并不是被动接受任务，而是主动走向社区，并不是限制在体制之内，而是在广阔的市场上展现自己的价值。（新闻宣传处）
附：第二届全科医师“基层服务卓越奖”和提名奖名单
第二届“全科医师基层服务卓越奖”名单
单位
姓名
静安区石门二路街道社区卫生服务中心
刘春辉
浦东新区书院社区卫生服务中心
王爱春
崇明区三星镇社区卫生服务中心
姜保玲
普陀区白玉社区卫生服务中心
花云
长宁区虹桥街道社区卫生服务中心
陈晓妍
闵行区莘庄社区卫生服务中心
李云贺
闵行区龙柏社区卫生服务中心
韦莉君
嘉定区马陆镇社区卫生服务中心
翁立立
浦东新区洋泾社区卫生服务中心
陈亮
徐汇区龙华街道社区卫生服务中心
王林创
普陀区长征镇社区卫生服务中心
胡承伟
嘉定区徐行镇社区卫生服务中心
霍永彦
徐汇区华泾镇社区卫生服务中心
赵利娟
青浦区盈浦街道社区卫生服务中心
高中
长宁区华阳街道社区卫生服务中心
王永鹏
奉贤区海湾镇社区卫生服务中心
祁虹
杨浦区大桥社区卫生服务中心
匡晓雯
虹口区曲阳路街道社区卫生服务中心
李钦辉
静安区天目西路街道社区卫生服务中心
贺鹏
黄浦区瑞金二路街道社区卫生服务中心
魏魏
第二届“全科医师基层服务卓越奖”提名奖名单
单位
姓名
杨浦区四平社区卫生服务中心
赵洁
浦东新区大团社区卫生服务中心
林慧
宝山区大场镇大场社区卫生服务中心
王敬丽
黄浦区老西门街道社区卫生服务中心
丁亮
松江区新桥镇社区卫生服务中心
于丹
浦东新区惠南社区卫生服务中心
彭小莲
杨浦区江浦社区卫生服务中心
周理成
黄浦区豫园街道社区卫生服务中心
牛慧琴
虹口区嘉兴路街道社区卫生服务中心
孙思佳
宝山区吴淞街道社区卫生服务中心
陆亚
金山区金山卫镇社区卫生服务中心
孙媛媛
浦东新区金桥社区卫生服务中心
苏江
奉贤区柘林镇社区卫生服务中心
卢雯
青浦区赵巷镇社区卫生服务中心
黄俏雯
崇明区新村乡社区卫生服务中心
张静妮
金山区张堰镇社区卫生服务中心
陈兰岚
静安区彭浦新村社区卫生服务中心
张红波
〈卫生新闻〉
2015-2016年度“青年文明号”揭晓
2015-2016年度青年文明号创评工作近日落下帷幕，最终评出上海市卫生计生行业青年文明号131个，其中申康系统21个、复旦系统19个、交大系统6个、同济系统5个、中医大系统14个、16个区县共66个。值得骄傲的是，上海中医药大学附属龙华医院肛肠科等8个集体经过激烈竞争，最终全部荣获全国青年文明号称号。复旦大学附属中山医院肝肿瘤科等8个集体荣获上海市青年文明号示范集体称号。
在本届青年文明号创评工作中，涌现了许多不同专业领域、岗位技能方面的创新创效的实效做法，提升了医疗质量和管理水平。在各方齐心协力下，本届上海市卫生计生行业青年文明号创评工作收获令人满意的结果。与此同时委团委全程指导、跟踪报道青年文明号创评工作，组织开展180家青年文明号创建集体，300余人的专题培训；先后组织组内互访互评20次，更有“青春医家”微信公众号报道青年文明号创评单篇吸引近万人的点击关注，在广大医务青年层面起到了积极正面的宣传作用，为新媒体大环境下的团务工作积累了宝贵经验。（团委）
东方医院的“金色纽带”党员志愿者队伍
近日，58岁的老吴刚走进东方医院熙熙攘攘的门诊大厅，就发现自动挂号机旁多了一位身穿兰马夹的志愿者，正在协助患者挂号。虽然只是一个小小服务细节的改善，却令老吴敏感又感慨----眼前的这一幕正是不久前他本人意见的落实。
作为陆家嘴社区阳光驿站公益服务社党员志愿者中的一员，老吴与他的15位同伴一起，加入东方医院“啄木鸟”志愿者团队，每月上中下旬分为三组，对东方医院医德医风、精神文明和优质服务进行常态监督，监督形式多种多样，有调查问卷、实地查看、患者访谈等。每月底，他们把来自四面八方的意见、建议汇总起来，交给东方医院党委，再由党委牵头，上报每两周一次的院内联署办公会查找原因、协调分析，落实到相关行政或临床、医技部门，逐一对照改进。如此一来，一个院外、院内融通共建的提升改进机制就形成了。
陆家嘴街道党工委自2015年9月推出了“金色纽带”党建品牌项目，目的是汇聚街道区域内各家单位的党建工作平台，集合区域内所有党员力量，强化陆家嘴金融服务区的凝聚力和文明城区建设工作。医疗服务是“刚需”。作为“金色纽带”党建联建品牌第二个片区(斯米克片区)的牵头单位，东方医院以党员义诊、健康讲座、急救培训等多种形式，将健康普及送进陆家嘴各个楼宇和社区。
以老吴为代表的党员志愿者队伍为例，20位成员中既有退休职工，更有来自陆家嘴金融区内东昌中学、八佰伴商场、昌邑路小学等单位的年轻职员与中层干部，年龄、职业、身份不同，发现问题的角度也不同。在履行监督职责的同时，党员志愿者们对医护人员也表达了充分的理解。
善意的批评，都被医院欣然接受。和谐医患关系，从党员志愿者群体做起，东方医院迈出创新区域化党建联建工作的实质性一步。（李静）
〈“两学一做”专栏〉
各单位动态
闵行区卫生计生委党委于1月4日组织召开中心组扩大学习会，党委书记黄陶承作了《学习十八届六中全会精神和中共最新党内法规》的专题讲座。委机关和直属事业单位联合党支部全体党员近40余人参加。
黄书记围绕全面从严治党的法规体系构建、明确新形势下党内政治生活准则、划定全体党员行为的高线和底线、强化党内监督与责任追究机制等四个方面，以深入浅出的叙述、警示警醒的案例，结合卫生计生系统实际，详尽地阐述了“全面从严治党”的深刻内涵、贯彻党内政治生活的要求，碰触“高压线”的危害、责任缺失的后果，体现了很强的思想性、理论性和现实指导性。
黄书记还强调，面对尖锐复杂的意识形态斗争、面对加强和改进党委（支部）建设的现实需要、面对广大卫生计生系统干部常在“河边走”的严峻考验，要求党员干部做到“三个必须”：一是必须不断强化“四个意识”。要牢固树立纪律和规矩意识，做政治上的“明白人”；二是必须经常躬身反省。要时常对照党纪条规这面“镜子”，反省自己、警醒自己，检查自己、对照自己，确保思想上始终绷紧弦。三是必须恪守自律与廉洁。要自觉按照党内法规约束规范一言一行，坚决做到知行合一、自觉践行。
（闵行区卫生计生委党办）
瑞金医院卢湾分院自“两学一做”学习教育活动开展以来，以推进“行风监督员”队伍建设工作为重要举措，为真正做到以病人为中心,院党委广泛征询患者的意见和建议，不断加强行风监督员的队伍建设。做到“四真正”，即真正抓好管理、真正贴近患者、真正找准薄弱，真正改进提高。院党委要求检查小组成员在检查中，穿着便服、佩戴行风监督员胸卡，从而提高满意度测评的真实性和透明性。行风监督员看到的问题，医院随即想尽办法改进，为的就是让患者的就诊体验更舒适。（钱智臻）
〈医德之光〉
寒冬中最温暖的生命守护
——走进儿童重症监护室
家中添丁，向来被中国人认为是大喜之事。然而，喜事也会遭遇“急转弯”。1月4日12时，复旦大学附属儿科医院新生儿重症监护室内，急促的电话铃声响起，新的任务又要启动。“黄浦区红房子医院，早产儿，1670克，呼吸困难，需转运至我院。”高年资专科医师翟倩，一边有条不紊地记录，一边向来蹲点的记者解释。急救车呼啸，才刚呱呱坠地的小生命，便要被送到重症监护室。
急救车上，男护士郑如意正细心地整理转运暖箱车，调试各种监护仪器，对随行的记者说，“这是目前最先进的转运暖箱车，可直接登上飞机转运。”工作至今6年多，每天多则转运七八次，小郑已见惯“喜剧急转弯”一幕：妈妈才刚出产房、决定大多由爸爸做，懵、迷茫、不知所措，成为最常见表情——他们担心孩子，总希望从医生嘴里得到肯定的答案。这是位“二胎”爸爸，他尽可能让自己淡定、从容，却掩饰不住内心的焦虑与煎熬。——“大女儿出生时，我们没遇到这样的情况，一切都很好的。”——“这样的早产儿，对你们医生来说，应该没问题，对吗？”——“孩子除了呼吸有些困难，其他都还好吧？”小郑耐心地宽慰，“我们会尽力抢救、尽力呵护，但是有多大把握，我们还要进一步评估。”半小时后，早产的新生儿躺在了儿科医院住院部3楼3病区。没有哭声与笑声的病房在这里，出生2000克的新生儿算大的，孕周出生28周的新生儿算晚的新生儿重症监护室（简称NICU），相比其他儿科病房，这里最大的不同是安静。没有哭闹、更没有笑声。听到最多的，是监护仪器的滴滴答答声。“哭和笑，这些情绪表达方式，大多是健康孩子才有的。”儿科医院新生儿科主任陈超教授说，“住在新生儿重症监护室的孩子多有‘硬伤’，要么早产，要么急性起病。”足月男宝宝，躺在第3间监护室里，男宝宝手脚乱动，与隔壁几个安安静静的小邻居完全不同。“这是个从外地转运来的患儿。妈妈分娩时因缺氧，引起新生儿窒息，脑部受到损伤。”新生儿重症监护室主任曹云教授介绍，“你看他的小手，死死捏着拳头不肯松开，这是肌张力过高的表现。现在，我们正在为这位男宝宝进行亚低温治疗，将可缓解相关症状，减轻脑损伤。”近两年来，随着全面两孩政策放开，产科压力陡增，新生儿科诊疗病例数也水涨船高。曹云告诉记者：相比以往，新生儿疑难杂症明显增加，翻阅病史，妈妈是高龄妊娠者不在少数。在这里，出生2000克的新生儿算大的，孕周出生28周的新生儿算晚的，新生儿危重疑难程度可见一斑。诊治每名“迷你宝宝”，都要耗费医护人员的巨大心血。从方案制定、用药剂量，再到护理，每个环节来不得半点马虎，医护人员的精神无时无刻不保持着高度集中。出生时才1000多克的早产儿，呼吸、循环都需仪器辅助。医生按照治疗方案，为他插好管子、装好监护仪器，每个步骤都细巧而耐心；护士随后拿出小小的试管，用针筒注入患儿母亲的初乳，再用胶带固定在暖箱内……一切都显得麻利、有条不紊。医护长年不曾安稳睡觉医生护士操作时，都会耐心地与患儿沟通、交流，坚信他们能听见世间的每个动静、每种声音7时许，每天的例行查房。“昨晚你怎么这么吵呀？要乖一点，这样才能长得快、长得好，早点见到你的妈妈！”记者循声望去，护士长李丽玲正抱着小小的新生儿呢喃，“孩子出生后严重先天性心脏病，经过一段时期治疗，已稍有改善，不过情况还没最后稳定。今天下午，他可能要转去心血管重症监护室。”虽是新生儿重症监护室，此地却有暖暖的家的感觉。医生护士操作时，都会耐心地与患儿沟通、交流，坚信他们能听见世间的每个动静、每种声音。暖箱旁，“萌兔”录音机轻轻放着儿歌，床头还有爸爸妈妈留下的几句话。这是一名比足月儿小了好几圈的早产儿。晨间检查，护士记录下患儿的生命体征，还将他用过的尿片放在秤上，仔仔细细称了一番。“这是新生儿科的规定动作。”李丽玲说，“监护仪器维持生命体征，每日尿量则呈现患儿的循环情况。这两者都没问题，抢救效果初步到位，目前没有大碍。”儿科医院2008年自枫林路搬入万源路新址，NICU环境得到大幅改善。“我们当时都特别开心，觉得自己的医院与国外一流医院环境一模一样。”曹云回忆，“可没多久，患儿越来越多。”正逢生育高峰，如今的3病区NICU，实际开放床位达80张—90张（核定床位为50张），最高峰时达101张。床位翻倍，环境自然大不如前：监护室内，暖箱床排得密密麻麻；监护室外，各种仪器密布。人手不够更是常态，3病区共有住院医师27人、护士70余人（另有进修护士20余人），按照标准“床护比”配置，护士缺口近一倍还不止。为让诊疗工作更加高效、细致，NICU实行工作12小时、休息12小时的轮班制。李丽玲解释，医学临床统计发现，交接班时诊治差错率会有所上升，将轮班制周期拉长、频率减少，辛苦了医护人员，却能有效提升诊疗安全性。前一天的20时至第二天8时，超长夜班最是难熬。凌晨三四时，困意会不自觉地涌上来，耳边滴滴答答的监护仪器声，却时时提醒：每个宝宝的生命必须时时被关注。李丽玲深知护士们多年以来的辛劳，“长年累月，即使不值班的日子，在家睡觉也不踏实。”“毕业生”们是最大回报每名从重症监护室成功抢救回来的孩子，都是“优秀毕业生”。孩子们每年回来探望救命恩人，汇报自己的学习、生活进展累，却有着无限成就感。这是重症监护室医护人员爱岗敬业的最大理由。数据显示：复旦大学附属儿科医院新生儿重症监护室抢救成功率高达98%。2015年上海的婴儿死亡率仅为4.58‰，连年达到发达国家水平。作为全市危重新生儿救治网络的一员，儿科医院为出色的健康指标立下汗马功劳。3病区里，一整块“毕业生墙”格外显眼，孩子们笑靥如花，丝毫看不出曾经是重病儿。曹云说，每名从重症监护室成功抢救回来的孩子，都是“优秀毕业生”。孩子们每年回来探望救命恩人，汇报自己的学习和生活进展。照片里，曾获救治的500余克最小新生儿，而今已白白胖胖、健康可爱。“救治一名孩子，便是点燃一个家庭的希望。还有哪种职业能如此伟大？！”不怕累，只怕无奈与不被理解。这也是躲不掉的医护心声。儿科医院住院部16病区内，是大孩子们的急诊重症监护室。这里，堪称长三角地区医学实力最强大的儿科重症监护室，也是全市首家利用体外膜肺氧合（ECMO）转运的儿童医疗机构。病毒感染导致爆发性心肌炎的10岁女孩，从外地一路ECMO转至儿科医院，本已没有生命迹象，在医护人员的不懈努力下，最终脱离险境，堪称奇迹。可也有回天乏术的案例。20个月的漂亮男婴，因家长焐得过头，高热痉挛导致脑死亡，仅靠仪器维护基础生命体征；乙脑感染的少年因错过最佳治疗时机，脑部受到严重损失，几无恢复可能……重症医学科副主任陆铸今教授说，“即便技术发展至今日，许多疾病医学仍无法解决。”令人惋惜的是，少数家长无法理解。应对吵闹、被威胁，也成为医护人员的必修课。“来了？今天孩子情况还可以，中午吃了不少。”陆铸今教授向一名长期住在重症监护室的患儿家长打招呼。患儿入住时还是小男孩，一住就是10年，而今已长成小伙子，因长期慢性病无法痊愈，医疗支出昂贵，家长不肯给孩子办出院，至今拖欠费用，一旦催款便威胁医生。陆教授直言，“作为普通人，我们理解他身为家长的苦楚；但作为医生，我们已尽己所能。”让救治更多几分人情味都以为重症监护室就是完全隔离，这样的理念已经落伍，重症监护同样需要人文关怀15时许，新生儿重症监护室“家庭病房”里正上演温情一幕：26岁的罗小姐，早产诞下儿子。3个月以来，她第一次看到儿子，忍不出喜极而泣，“医生护士把你养得那么大了？真好！让妈妈看看，双眼皮，好像我！”初为人母的罗小姐不愿回首往事，她告诉记者，“别的妈妈都将孩子健健康康地带到世间，可我的儿子，却被直接带到了监护室。”入院的那些日子里，“新手爸爸”每天来探望、送母乳，细心的护士会报告孩子的进展，还会拍宝宝照片传出来……点点滴滴，抚慰了“新手妈妈”焦躁而不安的心。都以为重症监护室就是完全隔离，这样的理念已经落伍，重症监护同样需要人文关怀。早在2004年，儿科医院与加拿大新生儿协作网签署项目协议书，建立“国际新生儿—围产医学培训项目”，引进了国际先进理念。家庭病房、家长学校便是其中典型案例。曹云忘记不掉令她心碎不已的孩子：NICU好不容易救回的新生儿，却因家长不懂科学喂养，回到家后没有及时关注患儿呼吸，最终仍然没有救回一条命来。自此之后，医护团队坚定了做“家庭参与”“家长学校”的信念，每名患儿出院前夕，护士都会手把手教授如何喂养、怎样观察生命体征。“家庭病房”内，罗小姐学着给自己的儿子喂奶、拍嗝，一切都是那么新鲜，“真的感谢这里的医生护士。”记者蹲点3天结束时，新生儿重症监护室传出好消息：4日中午转运而来的早产儿，情况已基本稳定，一个家庭心中悬着的“大石头”落了地。恰在此时，又一个转运电话打了进来，“国妇婴，刚出生的早产儿，28周……”医生护士们为了又一个家庭的新生，再度出发。（《解放日报》记者顾泳）
〈共享笔记〉
一位老红军给我们留下的财富
20多天前，98岁的老红军洪老因病逝世，永远离开了我们。洪明贵同志，13岁参加红军，随红二十五军长征，战斗中右眼失明，1983年离休，经历了新中国建立的很多历程，健在时是上海仅剩的14名老红军之一。
最近，静下来时常常会想起去探望洪老，和洪老交流思想、听他讲战斗故事、谈人生感悟的点点滴滴。洪老穿着简单、生活朴素，但总是精神矍铄、思维敏捷、谈吐谦逊，特别是他讲述那些战斗的岁月故事时，总是中气十足、神采奕奕。洪老的一生是丰富多彩的，从长征队伍的小看护，到抗战时期的旅卫生处长、解放战争时期的白求恩和平医院院长，到建国后成为上海市卫生局局长。洪老的一生也是历经坎坷磨难的，从枪林弹雨到文革时被打成右派，我常常诧异是什么力量让洪老总是这么充满激情、精神抖擞，他说，虽然时代会变，但信仰、感恩、宽容永远不会褪色。洪老怀着朴素的革命思想，走上革命之路，而这条路一走就是80多年，也许正是这份力量，让他在从容淡然中总是带着一份坚定和执着，他常和我说：“没有党我就不能成长起来，成为一名医生，有今天的成就，坚守党的信仰是我终身的精神支柱。”
他非常关心卫生计生事业发展，常常语重心长鼓励我，要多下基层，多与人民在一起，把卫生计生工作抓紧抓实抓好。
悠悠蹉跎岁月，永恒革命情怀，40多年的岁月之差，在信仰的感召之下，既是一种激励，也是一份责任，更是一种使命，作为党务工作者只有继承和弘扬伟大的长征精神，不忘初心、继续前进，做到学而知、审而明、思而悟、辩而通、能行而成，努力走好新的长征路，才能不愧于肩负的历史使命和责任担当。（市卫生计生委党委书记黄红写于2016年12月21日）
〈细节服务专栏〉
出院暖心包延伸医院服务
儿童医学中心为降低患儿的反复住院机率、提高其生活质量，促进家长的照顾技能，推广和谐病房的发展，在呼吸内科成立了一个以护士长为核心的资深的护理梯队，围绕鼻饲、吸痰、吸氧三大居家照护技能筹备了完整且图文并茂的宣传资料，为这些特殊的患儿私人定制了出院准备服务。用温柔的语调、亲切的指导、耐心的宣教，对那些可能出院仍然需要长期留置胃管，并在必要时需要吸氧、吸痰的患儿家属进行指导；以鼓励的姿态让家长放下胆怯，手把手地教他们掌握这些必备技能，并在忙碌之余不忘电话随访，让家长感到温馨和安心。出院的家长还可通过“呼吸天使”微信公众号，了解更多常见儿童呼吸系统疾病防治知识、专科护理知识及各类特殊药物的使用方法，将出院准备服务延伸出医院外，进一步提高需要延续护理家长的照护能力。（儿童医学中心）
〈微新闻〉
闵行区卫生计生系统五位援疆干部圆满完成了对新疆喀什地区泽普县人民医院为期一年半的援建工作，随本市第八批援疆干部人才载誉返沪。
（闵行区卫生计生委顾海勇张平）
近日，静安区卫生计生系统2017年工作务虚会上，传达了区委一届四次全会精神，总结了2016年工作，就2017年重点工作进行认真的研究部署。
（静安区卫生计生委）
龙华医院为推进上海市中西医结合人才计划及杏林新星计划项目实施，设计开发完成的人才培养信息化平台——“杏庭工程平台”1月12日启用。
（龙华医院）
近日，市六医院金山分院联合漕泾镇社区卫生服务中心，在漕泾镇蒋庄村开展“中医药服务进村居”义诊活动。（金山区卫生计生委）
近日，市临床检验中心党总支积极开展支部书记述职评议工作，党总支书记王华梁撰写了述职报告，参加了市卫生计生委系统党组织书记述职。
（市临检中心）
近日，首届“上海市区域名医”颁奖大会举行，20位“区域名医”、20位“提名奖”从上万名区级医疗机构医生中诞生，获奖者覆盖全市16个区。
（闵行区卫生计生委党办）
1月8日，由静安区卫生计生委主办的“静安外科联盟”启动仪式举行，旨在使静安居民能做到“小病不出社区，大病不出静安”。（陈勤奋）
近日，龙华医院与海门市中医院合作签约，龙华医院将为海门市中医院提供技术指导、交流培训等以此加强学科建设及高层次人才培养等。
（龙华医院）
近日，华东疗养院召开了医疗管理和行风建设大会，传达了12月25日市卫生计生委医疗管理和行风建设大会精神，布置落实相关工作。
（华疗院办）
近日，市临检中心参加了2016年度上南北校“学校社区家庭”联建共建共享恳谈活动，并与上南中学北校当场签订了共建协议。（市临检中心）
日前，浦南医院召开了2017年社区干部和群众代表座谈会，广泛征求意见，以期将医院今年推出的服务细节更“人性化”，更具亲和力。（蒲欣）
主管：上海市卫生计生委新闻宣传处
责任编辑：陈容焕
投稿邮箱：wsjxcc@126.com
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n1474/n1482/u1ai140009.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>卫生政工2017.1</href>
</root>