<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>卫生政工2017.5</name>
  <resume>第5期
（总第531期）
二○一七年四月二十八日
本期目录
〈光荣榜〉
〈要闻〉
市卫生计生系统召开2017年精神文明与政风行风建设工作会议
市卫生计生委选举产生出席市第十一次党代会代表
〈卫生新闻〉
2017年闵行区卫生与健康大会召开
2016年度上海市公立医疗机构病人满意度测评内部通报会举行
上海首个医联体志愿服务联盟正式成立
品牌孵化，如何打响申城家庭医生知名度？
〈“两学一做”专栏〉
华山医院党委2件“微党课”作品分获全国和上海市优秀案例
长宁区卫生计生系统召开行风警示教育培训会
大华医院开展干部廉政教育
〈医德之光〉
感谢信
〈文化论坛〉
“小医生”，如何给自己的成长添动力（三）
〈细节服务专栏〉
“无哭声医院”演绎“健康发声场”
〈微新闻〉
——————————————————————————
〈光荣榜〉
△4月18日，本市召开2017年度上海精神文明建设大会,表彰了2016年度上海市十佳社会主义精神文明好人好事,浦东新区周家渡社区卫生服务中心的家庭医生高志欣因“好医生妙手仁心万米高空连救两人”获此殊荣。
在2016年8月召开的“上海市培育社会主义核心价值观推进会”上，高志欣被提名为“时代典型称号”。他还作为家庭医生代表参加国家卫生计生委组织的“全国卫生系统（上海市家庭医生先进事迹）典型学习活动”赴广东、四川等地作巡回报告。（刘雪梅）
△健康报上海记者站荣获2016年健康报全国优秀记者站称号，这也是上海记者站连续12年获此殊荣，2016年记者站以年度总分第一名的成绩名列健康报全国记者站稿件综合排名榜首，宋琼芳、胡德荣、孙国根分别以第一、第二、第四名的成绩被评为全国优秀记者，取得了突破性的成绩。
（黄华）
△上海市卫生计生委新闻宣传处荣获“2016年度上海广播电视台通联工作先进集体”称号。（黄华）
〈要闻〉
市卫生计生系统召开2017年精神文明
与政风行风建设工作会议
4月12日下午，2017年上海市卫生计生系统精神文明与政风行风建设工作会议召开。市卫生计生委党委书记黄红、主任邬惊雷出席会议并讲话。市卫生计生委党委副书记郑锦、副主任赵丹丹分别总结了2016年卫生计生系统精神文明和政风行风建设工作，并对2017年工作作了部署。市卫生计生委副主任肖泽萍、市纪委派驻纪检组组长秦昕强、副主任张怀琼、副巡视员吕欣欣参加会议。
会议由市卫生计生委党委书记黄红主持。黄红书记提出三点要求：一是充分肯定成绩，始终立足行业，大力弘扬清风正气。纪录片《人间世》《急诊室故事》在中央电视台等全国多家电视台多次播放，并受到中共中央政治局委员、上海市委书记韩正的称赞，这对弘扬主旋律、集聚行业正能量起到积极推动作用；以改善医疗服务为抓手，积极抓好文明创建和改善医疗服务；加强政风行风建设，抓实抓细行风建设工作，坚决遏制行业不正之风。
二是切实统一思想，牢牢把握工作的主旋律。特别要把握好“三个变”与“不能变”：形势任务在变，但对精神文明和政风行风建设的力度不能变;市民需求在变，但对人民群众服务的承诺不能变;工作要求在变，但创建风清气正的行业目标不能变。
三是切实落实责任，全面推进精神文明和政风行风建设。要更加突出主体责任，精神文明、政风行风建设是“一把手”工程。各办医主体、各区、各医疗卫生机构的党政主要领导都要承担起第一责任人的职责，率先垂范，敢于担当。同时，将行风建设的工作绩效作为文明单位创建和各类先进评审的重要依据，凡是出现严重行风问题，在社会上产生不良影响，坚决“一票否决制”。要更加突出纠建结合，坚持“管行业必须管行风”原则，将行风建设与业务工作有机结合。
市卫生计生委主任邬惊雷在讲话中充分肯定了2016年卫生计生系统精神文明和行风建设工作取得的成绩。他指出，市卫生计生委以保障全体人民健康为出发点，以提高人民群众获得感、增进和谐医患关系为目标，大力推进卫生计生系统精神文明创建和行风建设工作，作为弘扬和践行社会主义核心价值观建设，提高医务人员道德素养，培育文明风尚，树立社会窗口形象，塑造卫生计生职业精神的重要抓手。
邬惊雷主任要求，2017年的精神文明建设工作要围绕深化医药卫生体制改革和全市卫生计生工作大局，进一步提升全市卫生计生系统精神文明建设水平。要加强领导，努力形成精神文明建设工作合力；要面向基层，大力开展群众性精神文明活动；要改善服务，着力提升人民群众满意度。行风建设工作要坚决贯彻落实国家卫生计生委、国家中医药管理局印发的《关于加强卫生计生系统行风建设的意见》及全国卫生计生系统反腐倡廉工作视频会议精神，将行风建设工作要与业务工作有机结合起来，以创新的精神加强行风建设方法和措施的探索和实践，确保行风建设再上新台阶。要加强队伍建设，为行风建设提供有力保障；要强化问题导向，明确专项治理的重点任务；要开展宣传教育，营造风清气正的行业作风；要齐抓共管，增强行风建设工作合力。今年，我委将构建上海市纠正医药购销和医疗服务中不正之风联席会议制度，做到关口前移、全面覆盖，形成工作合力。
邬惊雷主任在讲话中强调，要关爱医务人员，调动医务人员在卫生计生精神文明和行风建设中的积极性。在对广大医务人员严格教育、严格监管的同时，要充分信任、理解、尊重和支持他们，做好相关保障并逐步提高他们的待遇，为他们创造良好的工作生活环境和条件，充分调动医务人员的工作积极性。大力宣传医疗卫生工作中的先进典型和优秀事迹，树立良好的医者形象，形成全社会尊重医生的良好氛围，增加广大医务人员职业自豪感。
郑锦副书记回顾总结了2016年卫生计生系统精神文明建设工作，在加强典型宣传、改善医疗服务、深化文明单位创建、拓展志愿者服务、培育核心价值观等方面都取得了积极的进展与成效。她指出，2017年精神文明建设工作要深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，推动精神文明建设工作更广泛深入开展；要坚持以培育和践行社会主义核心价值观为根本，强化典型的培育、选树和宣传；要坚持创新内容与注重实效相结合，深化群众性精神文明创建活动；要持续改善医疗服务，提升群众就医感受；要完善志愿服务体系，进一步加强志愿服务制度化、项目化、专业化建设建设；要加强职业道德建设，提升医务工作者职业文明素养，持续抓好行风建设，为深化医改，推进健康上海建设提供坚强的思想保证、强大的精神力量、丰润的道德滋养。
赵丹丹副主任通报了近年卫生计生系统内发生的具有较大负面影响的典型案例。包括4家医疗机构部分医务人员收受医药代表回扣案件、部分单位收受商业贿赂案件。他指出，市卫生计生系统内侵害群众利益的不正之风仍然屡有发生，行风建设还面临着严峻的形势。他强调了三方面重点工作：以“建”为主要核心，加强行风建设工作体制机制建设和教育培训；以“纠”为关键核心，开展相关领域专项整治，严肃查处医疗卫生行风案件；以“评”为重要载体，加强工作考核和社会监督力量，继续开展第三方满意度测评。
会议为市卫生计生系统行风监督员颁发了聘书，表彰了2015-2016年度上海市卫生计生系统文明单位、第二批市卫生计生系统“医疗服务品牌”、2015-2016年度上海市卫生计生系统优秀志愿服务组织、创新性志愿服务项目，下发了《2017年上海市卫生计生系统精神文明建设工作要点》《2017年上海市卫生计生系统行风建设工作要点》《卫生政工（2015-2016年度文明单位督查情况专刊）》。
会议采用视频会议形式，主会场设在龙华医院，分会场设在16个区。来自各办医主体的分管负责人，市级医疗机构、委属单位，各区卫生计生委，各区所属三、二、一级医疗机构，疾控中心、卫监所，区域内职工医院、部队医院、有关社会办医机构的党政主要负责人、分管负责人，精神文明、政风行风建设部门负责人，有关医事团体负责人，委机关及干保局各处室负责人，市卫生计生委行风监督员共计2000余人参加会议。（龚纾碧）
市卫生计生委选举产生出席市第十一次党代会代表
中国共产党上海市卫生和计划生育委员会代表会议于4月6日下午在地产大厦举行，选举市卫生计生委党委书记、副主任黄红同志作为我委系统出席中国共产党上海市第十一次代表大会代表。会议由市卫生计生委党委副书记、主任邬惊雷同志主持，市卫生计生委党委副书记郑锦同志向会议报告了本次代表会议代表产生经过和我委系统出席市第十一次党代会代表候选人预备人选产生经过。
上海市第十一次党代会将于今年5月召开。根据市教卫工作党委工作部署，我委党委组织委属单位党组织、机关党委采取自下而上的方式推荐我委系统出席上海市第十一次党代会代表的初步人选。在经过上级党组织审核同意并进行组织考察、公示后，由委党委确定我委系统出席市十一次党代会代表候选人预备人选名单，提交党代表会议选举。经过到会代表无记名投票选举，市卫生计生委党委书记黄红同志当选为我委系统出席市第十一次党代表大会代表。
市卫生计委委党委委员、群众团体党员负责人、委属单位党政领导班子的党员主要负责人和委系统优秀党员代表及离退休党员代表共192人出席了本次会议。（干部人事处）
〈卫生新闻〉
2017年闵行区卫生与健康大会召开
4月11日，2017年闵行区召开卫生与健康大会。
会上，复旦大学附属眼耳鼻喉科医院、复旦大学附属口腔医院（筹）分别与闵行区卫生计生委签订共建五官科医联体协议和复旦大学附属口腔医院闵行分院协议。
会上，上海中医药大学与闵行区人民政府签署共建上海中医药大学附属社区卫生服务中心协议。协议明确，旨在创新上海中医药大学附属医疗机构管理模式，建立附属社区卫生服务中心建设标准，以中医类别全科医师的教学、规培为重点，选取2-3所闵行区所属社区卫生服务中心，在医学教育、医疗服务、学科建设、人才培养和管理机制等方面开展紧密合作，力争用3至5年时间将其创建成为上海中医药大学附属社区卫生服务中心（非直属）。
为更好地推进闵行区医药卫生体制机制改革三年行动计划，区卫生计生委新成立“闵行区公立医疗机构管理中心”，并在会上揭牌成立，将主要负责对区内各级各类公立医疗机构医疗服务质量、运行效率、医疗安全管理、财务运行状况进行监管，承担公立医疗机构药品、设备招标采购和监管工作。同时，为进一步推广预防中风120识别法，更广泛地造福广大老百姓，由闵行区中心医院赵静教授和美国宾夕法尼亚大学刘仁玉教授共同推动的“中美中风120研究工作室”也揭牌成立。
闵行区委书记赵奇充分肯定了2016年区卫生计生工作，并对健康闵行工作提出了三点要求：一是关注群众感受度，全面深化医改；二是加强队伍建设，补齐家庭医生短板；三是完善绩效考核，调动医务人员积极性。
市卫生计生委主任邬惊雷在讲话中高度肯定闵行医改所取得的成绩，并深刻分析了党中央建设健康中国的战略高度，对如何落实健康上海建设工作、深化医疗卫生体制改革提出了明确的要求。（闵行卫计委）
2016年度上海市公立医疗机构
病人满意度测评内部通报会举行
4月27日，2016年度上海市公立医疗机构病人满意度测评内部通报会在上海市第六人民医院召开，上海医药卫生行风建设促进会会长范关荣，市卫生计生委新闻宣传处处长、文明办主任王彤，市卫生计生委新闻宣传处副处长、文明办副主任俞军，复旦大学公共卫生学院教授、项目组专家组长薛迪，上海申康医院发展中心、各有关大学、中福会相关负责同志，各区卫生计生委分管领导及2016年度测评实施单位分管领导、文明办及医务处负责人等约200人出席会议。会议由市卫生计生委医政医管处副处长黄静琳主持。
薛迪教授就2016年测评指标体系构成、测评实施及数据分析方法、测评特点、门诊和住院病人满意度情况进行了介绍，并代表项目组建议医疗机构应进一步重视病人在医疗服务中的感受和满意度，可以利用质量管理工具改善医疗服务的薄弱环节，同时建议医疗机构加强公众宣传、改善医院运行的外部环境。
第六人民医院党委书记方秉华代表医疗机构发言，肯定了测评工作有效地帮助医疗机构改善服务质量，并向与会人员汇报了市六医院在医疗服务质量改善、提升病人满意度方面的有效举措，如“细节服务流程优化”，通过“志愿服务”引领“让患者满意”等。长宁区卫生计生委副主任徐建康介绍了长宁区历年参加测评项目的社区卫生服务中心，如何以测评结果为导向有效开展的细节服务举措，同时，希望测评项目能够持续、有效地为卫生行政管理部门提供决策支持。
范关荣会长简要汇报了四年以来的测评工作成效，在市政府部门的指导和支持下、各医疗机构的配合下，测评项目取得了阶段性的成果，以全市统一的测评指标要求，促进各级各类医疗机构服务质量的整体持续提升。2017年，项目组将进一步优化测评指标体系，征询各方专家意见，结合深化医改的新要求，形成更符合上海市医疗机构实际情况的测评指标体系，进一步拓展测评范围。
王彤处长肯定了上海市公立医疗机构病人满意度测评体系、测评方法的科学性和对于深化文明创建、改善医疗服务的的促进作用，并指出测评项目贴近病人实际，客观反映了病人的获得感，有利于树立医疗机构形象。希望各医疗机构将服务质量改善作为重要抓手，并对办医主体和各医疗机构、促进会的下一步工作提出三点要求，希望通过测评工作促进服务质量改善工作，以宣传正能量为主线，促使上海市各医疗机构提高服务水平，体现广大市民的“获得感”;希望促进会进一步优化测评指标体系和方法，提供更为客观反映病人服务质量评估的报告;希望各办医主体、医疗机构配合促进会测评工作，形成合力，共同有效提升医疗服务质量，让测评工作成为深化管理和改善服务的有效抓手。（上海医药卫生行风建设促进会）
上海首个医联体志愿服务联盟正式成立
为了更好地探索在“基层首诊、双向转诊、急慢分治、上下联动”的分级诊疗模式中发挥医务社工与志愿者服务的作用。4月28日，上海市第八人民医院依托“徐汇区－市六医院医疗联合体”，举行了“汇健康”医联体志愿服务联盟成立仪式。这是全市首个凸现医联体特色的志愿服务联盟，紧密围绕了当前医疗卫生工作重点与健康大局，是新形势下志愿服务管理模式和服务方式的突破创新。
志愿者工作是医疗卫生系统精神文明工作的有力抓手，通过为患者提供细致、周到的人文关怀让患者感受到更多获得感。国务院办公厅日前印发《关于推进医疗联合体建设和发展的指导意见》，全面启动多种形式的医疗联合体建设试点。“汇健康”医联体志愿服务联盟的成立紧跟时代潮流，真正做到了围绕中心、服务大局，将志愿者工作与深化落实医改方案紧密结合，与推进改善医疗服务三年行动计划和为病人提供优质服务结合起来，与传播社会文明风尚和提升职工整体素质结合起来，与深入推进健康上海的建设结合起来。这是市级基地带动区级基地规范化建设，高校专家指导项目工作专业化发展，区域单位联合区内公益资源服务群众的典范。
成立仪式上，市卫生计生委新闻宣传处副处长俞军，市志愿者协会副秘书长杜国巍共同为联盟揭牌，市八医院党委书记、执行院长周建元主持仪式。市八医院与5家社区卫生服务中心分别签订共建协议，实现双方资源共享，促进医疗志愿服务向社区延伸。“徐汇区－市六医院医疗联合体”各单位党支部书记、医务社工志愿者负责人参加了成立仪式。
俞军副处长希望“汇健康”医联体志愿服务联盟能够依托医联体平台，重点做好合力推动、项目推动、品牌推动，进一步整合医联体内的公益资源，促进“三级-二级-社区”之间的志愿服务交流与合作，持续改善医疗服务，提升群众就医感受，打造志愿服务的品牌，让群众的诊疗过程更满意、更便捷。
来自华东理工大学的孙斐博士以《医务社工与志愿服务项目管理》为主题开展公益微课堂，各单位结合授课内容及本年度志愿者服务基地的重点工作进行了交流。
杜国巍秘书长对交流内容进行了点评，宣布上海市志愿者协会将作为“汇健康”医联体志愿服务联盟的指导单位，鼓励联盟进一步强化志愿服务内涵式发展，通过志愿服务文化的培育，提升志愿者内心的成就感，在具体的落地实践中探索将医疗卫生领域的志愿服务经验在全市借鉴推广。
市八医院将依借市六医院的专业优势，重点发挥二级医院与社区卫生服务中心之间的“枢纽”作用，建立医联体各单位交流协作督导联席会议制度，关注分级诊疗体系签约居民对于慢病管理、康复指导、健康宣教、医患沟通、陪伴就医等方面的志愿服务需求，着力推进医务社会工作与医院志愿服务联动发展，树立志愿服务典型，实现汇聚公益资源、惠及普通百姓的使命。
（八院）
品牌孵化，如何打响申城家庭医生知名度？
最新数据显示：申城1000余万市民签约家庭医生，有了自己的“健康顾问”。越来越多的家庭医生也从“无名小卒”成长为“服务明星”，有的还成立了以自己名字命名的工作室。长宁区天山路街道社区卫生服务中心不久前引入专业机构，对3个家庭医生工作室进行品牌孵化，通过科学管理模式的导入，推动特色服务品牌、服务标准化建立。
创新服务提升内涵
两年前，长宁区卫计委探索改革：成立家庭医生工作室，赋予家庭医生可充分运用的卫生资源，全面提升家庭医生服务内涵。全科医生陶齐渊就通过打擂台，成立了自己的工作室。去年，他所在的天山路街道社区卫生服务中心5个全科团队全部转型为以家庭医生个人命名的工作室。中心与专业机构签约，先期对赵云玲、陶齐渊、谢智晋三个工作室进行品牌孵化，打破以往的“医+护”模式，打造“医空间”系列服务品牌，打响了家庭医生的知名度。
谢智晋医生的工作室引入9S管理体系，即整理、整顿、清扫、清洁、节约、安全、服务、满意、素养的全面管理；打造出温馨舒适的“心语空间”，提供爱心糖果盒、爱心输液椅、爱心置物筐、爱心输液保护手套、爱心四季茶饮等“心”系列服务。孵化团队还对工作室的LOGO、主题视觉系统等进行辅导孵化，形成了如陶齐渊工作室的“蓝色海洋风”主题基调统一视觉系统。
特色诊疗吸引居民
在品牌孵化的过程中，工作室和孵化团队更加重视业务特色和业务水平的积聚与提升。谢智晋家庭医生工作室的一大特色是睡眠调理和心理减压。他将传统的中医药与现代康复技术相结合，通过穴位敷贴、中药食疗等内外结合的方式对入睡困难、多梦易醒等问题进行综合评估、咨询指导和诊断治疗。同时，工作室与长宁区精神卫生中心合作，关注社区居民和职业人群的心理健康，开设心理咨询协同门诊，进行认知行为干预治疗。
陶齐渊家庭医生工作室与华东医院、同仁医院等三级医院建立业务通道，形成了脑卒中康复和胃肠调理特色专科诊疗服务，还自创研发了一整套适合脑卒中患者居家康复的训练方法；赵云玲家庭医生工作室是以女性为主的团队，推出了云呼吸和云养肤等备受女性欢迎的特色服务。特色诊疗业务的开展，提升了工作室的专业诊疗能级，让百姓能在家门口就能享受到高质量的健康服务。
对接医改因需而变
作为社区卫生服务综改的“排头兵”，长宁区着力打造家庭医生工作室模式，按照不同人群的特点，如亚健康、疾病期、康复期、随访期等，匹配针对性、连续性的服务。天山路街道的家庭医生工作室，更是在原先基础上探索创新，通过人员配比的调整，如增加了业务和行政助理，让作为工作室“主管”的全科医生腾出更多时间和精力来给居民看病。这种做法在探索家庭医生工作室相对独立运营的道路上迈出全新的一步。天山路街道社区卫生服务中心主任毕芳芳说，现在，中心提供平台，让工作室有充分自主权，根据居民需求开设服务。
“家庭医生服务是全面连续的全程健康覆盖，基本医疗和基本公共卫生服务是基础，业务能力和市场开创是发展。”在日前召开的家庭医生工作室品牌孵化成果展示暨总结大会上，上海市卫计委新闻宣传处副处长俞军谈到，工作室品牌的孵化，是根据医改精神进一步做实家庭医生签约服务新模式的有效探索。未来，希望有更多创新举措，激活更多家庭医生的服务潜能。
（长宁卫计委）
〈“两学一做”专栏〉
华山医院党委2件“微党课”作品
分获全国和上海市优秀案例
教育部思想政治工作司委托中国大学生在线开展的全国高校“两学一做”支部风采展示活动结果日前揭晓，华山医院伽玛党支部张南同志的微党课《全面推进依法治国》入选微党课特色作品。
全国高校“两学一做”支部风采展示活动从2016年7月启动以来，共征集到全国454所高校1648个党支部（党总支）申报的微党课类、案例类、支部展示类作品共1627件。经专家评选，遴选出微党课类作品99件，案例类和支部展示类作品各100件。
上海市“两学一做”党课征集优秀案例日前揭晓，华山医院后勤党支部姚晶珊同志演讲的《廉洁纪律篇之“礼尚往来”》入选。
2016年5月，上海市党建服务中心、上海《支部生活》编辑部、《上海机关动态》编辑部联合开展上海市“两学一做”党课征集评选活动，共征集到上海市各机关、社区、两新、国企、事业等不同领域的党课案例近千篇，主办方从中遴选出优秀案例50篇，姚晶珊同志的微党课成为国企、事业领域10篇优秀案例之一。
2016年6月，华山医院党委按照复旦大学党委“两学一做”学习教育活动部署要求，结合华山医院实际情况，创意组织了6场“班后一小时，党员公开课”活动，围绕“党章党规”、“系列讲话”、“身边党员你我他”3个主题的内容，35个党支部（或党总支）推选的代表用精美的课件、声情并茂的演讲担任了35堂微党课的主讲，吸引了1700多人次参加听讲。伽玛党支部张南同志的微党课《全面推进依法治国》和后勤党支部姚晶珊同志的微党课《廉洁纪律篇之“礼尚往来”》就是其中的佼佼者。
（华山医院）
长宁区卫生计生系统召开行风警示教育培训会
为进一步贯彻落实2017年上海市卫生计生系统精神文明和政风行风建设大会的要求，扎实推进长宁区卫生计生系统行风建设，4月22日上午，长宁区卫生计生委邀请区人民检察院党组成员、副检察长、国家三级高级检察官刘晶为全系统行风建设分管领导、相关职能部门和医院各临床科室负责人开展行风建设工作专题培训。
刘晶副检察长根据卫生计生行业特点，结合丰富的实践经验，紧紧围绕加强医药卫生行业党风廉政建设主题，作了深入浅出的剖析和生动的讲解，并特别针对职务犯罪作了重点讲解。通过大量典型、鲜活的案例警示卫生计生系统干部职工要遵纪守法、干净做人，要树立正确的金钱观、权力观，要立身立德立廉。
长宁区卫生计生党工委书记池捷在会上指出，一是要坚决防止医药购销领域不正之风对干部职工的侵蚀，要提高廉洁从医、廉洁办事的自觉性，推动全系统行风建设再上新台阶；二是要按照区卫计党工委、纪工委的要求，严格职业操守，牢固筑起抵制商业贿赂的防线；三是各单位要认真传达本次会议精神，要把行风建设作为推进单位发展的重要工作，坚持行风建设与加强管理、发展业务、改善服务、提升形象相结合，同部署同落实同考核，确保全年各项任务圆满完成。
本次培训对于全面准确理解和把握行风建设新形势，教育广大卫生计生系统干部职工始终恪尽职守、坚持原则起到了十分重要的指导作用。区卫计委党政领导班子成员、区内各医疗卫生计生单位行风建设分管领导及职能部门、临床科室负责人、区卫计委机关职能部门负责人等共287人出席会议。
（长宁区卫生计生委）
大华医院开展干部廉政教育
4月17日，大华医院举办大华讲坛第74讲、道德讲堂第25讲暨中心组学习——《坚持全面从严治党深化政风行风建设》廉政专题教育。此次廉政教育特邀区卫计党工委副书记、纪工委书记刘卫平主讲，区卫计系统中心组第三联组单位党政班子成员、医院党委委员、纪委委员、全体中层干部、护士长、工会两委委员、挂职干部等90余人参加学习。
刘卫平书记围绕“要充分肯定成绩”、“要保持清醒认识”、“要落实严管教育”三个主题，结合中央、市、区的反腐实例和制度作了深刻阐述，为我们深入学习贯彻习近平总书记系列讲话精神、推进党风廉政建设和反腐斗争指明方向。从“要充分肯定成绩”来讲，刘书记指出十八大以来，经过四年多的努力，党内法规制度体系更加健全，党风政风明显改善；反腐败斗争压倒性态势已经形成，即不敢腐的目标初步实现，不能腐的制度日益完善，不想腐的堤坝正在构建。二是“要保持清醒认识”，就是要清醒地看到目前管党治党宽松软的问题尚未根本改变，党风廉政建设和反腐败斗争形势依然严峻复杂；更要做到“两个决不”和“两个坚决”，即惩治腐败力度决不减弱、零容忍态度决不改变和坚决铲除腐败这个致命的“污染源”、坚决打赢反腐败这场正义之战。三是“要落实严管教育”，包括强化理论学习，树立“学到底”的精神；强化从严治党，树立“严到底”的精神；强化问题整改，树立“改到底”的精神。刘书记希望通过此次干部廉政教育确保各基层单位以及卫生计生系统在政治上不出问题，经济上不出案件，管理上不出漏洞，结构上不出盲区，通过建设风清气正的良好环境，推进卫生计生系统医疗事业的良好发展。
大华医院党委书记冯云海在培训会后表态，第三联组各家单位今后会持续不断加强领导班子和干部队伍建设，压实主体责任，抓紧制度的笼子，增强拒腐防变的意识与能力，提高保持清正廉洁的自律性。（大华医院）
〈医德之光〉
感谢信
上海市卫生计生委领导：
今来信是诚挚感谢中山医院领导和医护人员热心积极成功救治我报记者好人好事。
文汇报社国际部副主任敖军因胃底和食道静脉曲张，突然呕血，3月10日收治于中山医院消化科，入住24病区2床。入院前，根据文汇报社介绍情况，中山医院阎作勤副院长百忙之中十分关心敖军同志的病情进展，多次询问情况，并亲自安排消化科的刘韬韬、王超医生提前与敖军家属对接，争取尽快安排床位并为制定治疗方案做好前期准备。
入住中山医院后，副主任医师李蕾、主治医师王超和床位医生詹智等悉心询问病史和发病情况，以严谨高超的专业能力准确判断病情，确定病因，并在各项检查数据基础上迅速拿出治疗方案，决定实行食管静脉曲张套扎和胃底静脉曲张粘合硬化的内镜手术。
3月15日上午，套扎手术在门诊四楼内镜中心8号手术室进行，由资深专家马丽黎操刀，手术进行了约30分钟，非常成功。术后没有不良反应，24小时后即恢复进食流质。3月18日，敖军出院，回到家中继续休养恢复，拟2个月后随访复查，并确定下一次手术方案。
作为全国最具知名度的内镜治疗中心，中山医院不仅拥有一流的设备，更重要的是从院领导、专家到临床医生一以贯之的专业精神，以及时刻将病人利益放在第一位、严谨认真负责的态度。充分展现了中国最一流医院的精湛医疗水准和高尚道德风范，也充分展现了上海市卫计委积极倡导的医者仁心精神情怀。
虽然从预备到成功治疗只有短短三个星期的时间，中山医院充满人文关怀的专业救治，让敖军深受感动，也让文汇报社全体采编人员深深感动。在此，谨以文汇报社全体同仁名义向上海市卫计委表示衷心感谢，并请转达我们对中山医院全体医护人员的崇高敬意和衷心感谢！
文汇报社
2017年3月27日
〈文化论坛〉
“小医生”，如何给自己的成长添动力（三）
上海市政协副主席、上海交通大学副校长、
上海市儿科医学研究所所长蔡威
4.“我希望年轻医生可以成为完整的人”
医学和科学的进步永远不会停止。对医学的好奇心、激情，对生命发自心底的敬畏，是医学永恒的动力
医生的学习是源源不断的，几十年的从医生涯里，要始终跟上医学界的主流。做到这一点，你首先要知道现在的主流是什么，从什么渠道跟上大家的脚步。当你的能力被前辈和同行认可后，不要飘飘然，你要继续学习，因为你的下一步就要向主流看齐，争取做本领域能够主导话语权的人。
而要做到这样，除了你本身的硬实力，还有一些不可或缺的软实力。每次出席国际会议之前，我都会针对表达能力对我的学生们进行集中训练。在一个学科团队里，这是一个必要的氛围。你会说话，别人才能知道你在想什么，想得有多么精妙。表达的能力有的是天生的，但也完全可以后天培养和锻炼出来。一名优秀的医生，这是他的必备武器。
其次，就是我们东方人的弱项——辩论的能力。美国这个国家特别喜欢辩论，小学有辩论赛，社区有辩论赛，选总统更是有辩论环节。辩论能够训练和展示人的思维方式，这和我们的临床路径相似，碰到一种疾病，你从哪里入手，怎么处理，出现问题你怎么解决，解决不了你怎么与大家讨论。做的多了，我们还要建立SOP，规范操作流程。我们的思维也一样，要有一个流畅的思辨方式和过程，这个是一定要学会的。
我常说，医学是一场接力赛。这样说是因为两方面。第一，在一定时期内，医学有其局限性。今天它发展到这一步，我就只能认识到这里，病因是什么、要怎么治，我真的没有这个认知和处理能力。但随着认识的加深和科学的进步，当这些病、这些基因被查明、归类，特殊的疾病就不再特殊了。但毋庸置疑的是，在历史的长河里，疾病不会终结，医学和科学的进步也永远不会停止。所以，对医学的好奇心、激情，对生命发自心底的敬畏，是医学永恒的动力，也是你们一生从事医学、做好医生的动力。所以，那些仅仅把医生当成一份赚钱的工作的人，你们可能只能做一名一般的医生而已。
其次，作为医生，你要有一颗“大心脏”。漫长的成长周期里，如果你心胸狭隘，或者遇见一点不顺利的事就耿耿于怀，那肯定成不了大器；另外，做医生，你每天可能都会见到痛苦、妥协以及死亡，如果遇到一些波折就天天晚上睡不好觉，第二天还怎么能养足精神手握手术刀？所以，好医生一定要有好心态。
最后，我希望年轻医生可以成为完整的人。在我心目中，完整的人就是，有自己的爱好、有自己的奋斗，不回避自己的苦恼，同时能够享受自己感兴趣的事情。当今的中国正在经历一个高速发展的时代，好多人都忽视了自己的本心，只看到那些看似虚华、浮夸的花花世界。当然，很多的年轻人必须考虑现实的生存问题，但我们不要一叶遮目，在需求和本心之间做一个平衡，永远做一个对世界“感兴趣”的人。说个简单的例子，我做管理工作，要求是每天9点上班，但是为什么我天天7点钟就到医院了呢？是因为我感兴趣，我从没有因为多工作了几个小时而喊冤。
我们这个时代，很多人只想赚快钱，能踏实做事的人很少。所以，年轻人要稳住自己，真正沉下心来就一定能做出成绩。
（未完待续本文是《健康报》根据作者在“新华讲堂”上的演讲整理）
〈细节服务专栏〉
“无哭声医院”演绎“健康发声场”
近日，在社会各界爱心人士与机构的支持下，“聚德·大不同学园”在上海儿童医学中心正式落地开园。这座专为上海儿童医学中心病孩们打造的学习园地，将成为患儿们学习新知，探索世界的一方乐土。
对于许多在医院患病的孩子们来说，住院治疗日子是痛苦和煎熬的。“聚德·大不同学园”是一个让病童在住院期间也能学习新知、探索世界的一方乐土；这是一所融合了博物教育、艺术教育与趣味学科的学园；这是一所有无限创意、翻转课堂的学园，更重要的是，它是集结了社会各界各行各业“导师级”志愿者和最优质公益服务组织的学园，旨在真正从患儿们的内在需要出发，多维度地激发孩子们的好奇心，满足其求知欲，舒缓疾病给孩子带来的病痛与伤害，也希望通过这些有效的方法同样给患儿及其家庭传递社会的关爱和心灵的抚慰，经受磨难的孩子们通过这扇大门和其他孩子一样成长。
让艺术和文化在医院发挥治愈的力量，是上海儿童医学中心一直以来的愿望。这种临床医疗以外治疗方法的逐渐开放也与医院人文关怀的医疗理念息息相关：医者不仅要治病，更要医人。（儿童医学中心）
〈微新闻〉
4月5日下午，闵行区卫生计生委党委在虹桥社区卫生服务中心万源路分中心召开区卫生计生系统2017年度党建工作部署会。（闵行卫计委）
眼耳鼻喉科医院党委今年提出争创“全国文明单位”目标，决定开展“重细节创特色补短板堵漏洞”精神文明主题活动。（眼耳鼻喉科医院）
龙华医院工会与团委近日组织成立英语协会和外语志愿者服务队，将致力于凝聚全院英语爱好者提升英语水平，为外宾提供志愿服务。（龙华医院）
青浦区卫生计生委通过落实党建工作责任制、打造服务型党组织、创新党建品牌特色等举措，全面加强基层党组织建设。（田青华）
《闵行区深化医药卫生体制机制改革三年行动计划(2017-2019年)》近日发布，将深化社区卫生服务综合改革。（闵行卫计委）
为推动金山中医药事业再上新台阶，金山区政府与上海中医药大学于4月27日在金山区政府会议中心举行战略合作协议签约仪式。（金山卫计委）
近日，长宁区周家桥街道社区卫生服务中心举办了2017年医师节系列活动之健康演说家比赛（初赛）。（长宁卫计委）
4月24日，共青团上海市闵行区卫生和计划生育委员会委员会第二次代表大会召开，选举产生了该区卫生计生委团委第二届委员会。（蒋素霞）
近日，浦东医院党委与惠南民乐社区党委党建联建签约，包括首场“周四有课”健康讲堂等，为民乐社区居民提供惠民医疗新举措。（浦东医院）
近日，眼耳鼻喉科医院作为优秀志愿者服务基地，受邀参加了由上海市第一社会福利院社工部举办的志愿者培训分享会。（眼耳鼻喉科医院）
龙华医院驻马耳他中医中心副主任医师王骁于当地4月6日，为当地家庭医生作中医讲座。这是马耳他首次将中医讲座纳入家庭医生培训课程。
（龙华医院）
4月17日，大华医院召开行风建设领导及工作小组扩大会，以贯彻落实国家卫生计生委与市卫生计生委行风建设的文件精神。（大华医院）
近日，作为上海第9批援疆医疗队队员、浦东周浦医院的李海蒙医生在新疆喀什市莎车县人民医院神经外科已创造了三个手术“首例”。（顾敏）
市疾控中心党委近日召开今年第二季度拟退休人员座谈会，旨在让职工干部秉持疾控人代代相传的职业精神，推进疾控事业发展。（冷光鸣）
市临检中心员工近日与上南中学北校足球队进行足球友谊赛，不仅加强了体育锻炼，也为双方后续开展的共建活动打下良好基础。（市临检中心）
近日，长宁区华阳街道社区卫生服务中心举行了一场以“让病人把全科说‘全’”为主题的全科医生创意工坊。（长宁卫计委）
大华医院社工部近日为飞燕输液组10人个性化定制了“Weareone”团队凝聚力建设小组活动，让护士们体会到团队的力量。（大华医院）
近日，龙华医院举行以“传健康理念，展专业风采”为主题的“糖尿病专科护士健康教育能力风采大赛”。（龙华医院）
在肿瘤防治宣传周，惠南医盟组织相关科室的10余名专家教授到宣桥镇开展健康咨询、宣教等志愿服务。（浦东医院）
4月11日上午，央视《焦点访谈》栏目组走进长宁区天山路街道社区卫生服务中心，采访拍摄家庭医生工作。（长宁卫计委）
4月20日，正值“谷雨”节气，大华医院和共建单位谷雨诵读会举行，这也标志着大华医院2017年“悦读工程”拉开了序幕。（大华医院）
2017年东亚足联U15女子足球锦标赛于4月15-20日在金山区举行，金山区卫生计生委圆满完成了期间的医疗保障任务。（金山卫计委）
近日，长宁区周家桥街道社区卫生服务中心联合周家桥街道企业服务中心为企业白领提供健康志愿服务，提升他们的健康素养。（长宁卫计委）
主管：上海市卫生计生委新闻宣传处
责任编辑：陈容焕
投稿邮箱：wsjxcc@126.com
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n1474/n1482/u1ai141481.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>卫生政工2017.5</href>
</root>