<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>行动起来，向“零”艾滋迈进[2016-12-12]</name>
  <resume>本文受访专家：上海市疾病预防控制中心终身教授、主任医师康来仪；上海市疾病预防控制中心主任医师宁镇；上海市疾病预防控制中心主任医师方蕙
刚刚过去的12月1日是第29个“世界艾滋病日”，目前，全球感染艾滋病病毒的人数约7600万，死亡人数达3400万。截至2016年9月底，我国报告存活的感染者和病人数达到65.4万例，死亡人数20.1万例。中国疾病预防控制中心发布的数字显示，今年1月~8月，艾滋病新发病例34401例，死亡8817例。
面对这一系列数据，今年全球宣传主题是“行动起来，向‘零’艾滋迈进”，中国围绕“携手抗艾，重在预防”展开宣传。在近期由上海市健康教育所主办的上海市健康大讲堂及大篷车活动中，来自上海市疾病预防控制中心的多位专家为市民全面解读了艾滋病。
上海：新增感染者首下降
上海市卫生计生委11月30日披露，自1987年上海报告第一例艾滋病病毒感染者以来，截至今年11月20日上海累计报告艾滋病病毒感染者1.7万余例，其中艾滋病病人5720例。
上海市艾滋病工作委员会办公室主任、上海市卫计委副主任王磐石表示，根据《预防与遏制艾滋病“十二五”行动计划》终期评估结果显示，上海已圆满实现目标。截至2015年12月31日，在上海市常住人口中实际存活艾滋病病毒感染者和病人9373例，实现了“十二五”行动计划中到2015年底本市艾滋病病毒感染者和病人不超过15000例的目标要求；艾滋病累计病死率由2010年的4.29%下降至2015年的1.48%，下降了65.51%，实现了“十二五”行动计划中到2015年底上海市艾滋病病死率较2010年下降30%的目标要求。
据披露，今年以来，上海报告艾滋病病毒感染者1959例，男性有1794例，占91.6%。男性感染者中18岁~54岁年龄组占87.9%，其中18岁~24岁年龄组占20.2%，人数（318例）较去年同期（177例）上升79.7%，25岁~44岁年龄组占45.3%，45岁~54岁年龄组占13.7%，均与去年同期基本持平。此外，60岁以上老年艾滋病病毒感染者较去年同期减少。2016年报告发现60岁以上老年感染者147例（占感染者总数的7.5%），较去年同期下降5.8%。
今年，上海市艾滋病死亡病例中，当年报告并死亡57例，较去年略有减少，其中非本市户籍31例；既往报告病例死亡121例，较去年同期上升34.4%。报告指出，自2008年以来，上海已连续8年无本市户籍新生儿艾滋病感染病例报告。2016年，报告1例外地来上海就诊的艾滋病母婴传播病例；报告发现艾滋病检测阳性孕妇27例，其中6例为本市户籍（5例已分娩，1例待产），21例为非本市户籍（16例已分娩，5例待产）。
王磐石透露，性传播仍然是上海艾滋病的主要感染途径。在报告发现的艾滋病病毒感染者中，性传播占96.7%，其中，男男同性传播占64.0%，比去年同期略有下降。性传播仍是申城艾滋病的主要感染途径，占比逾95%，其中男男同性传播逾六成。
面对艾滋病感染者青壮年男性多的现象，上海将有哪些举措？王磐石指出，通过积极开展形式多样的健康教育，以及以动员检测和推广使用安全套为核心的行为干预；完善疾控机构、综合性医疗机构、社区卫生服务组织和社会组织共同参与的艾滋病综合防治工作机制，推进“青年学生男男性行为人群艾滋病干预”等实践项目。
警惕！无症状期的病毒传染性最强
宁镇介绍，与所有传染性疾病一样，艾滋病病毒（HIV）的传播需同时具备三个条件：传染源、传播途径和易感者。当传染源与易感者之间通过传播途径发生了体液交换，使得“大量存活”的病毒从携带者一方成功进入健康者体内，才可能实现病毒的传播。“所有HIV感染者（包括携带者和病人）都是传染源。”宁镇指出，“从初始感染HIV到终末期是一个较为漫长复杂的过程，在这一过程的不同阶段，与HIV相关的临床表现也是多种多样的。根据感染后临床表现及症状严重程度，HIV感染的全过程可分为急性期、无症状期和艾滋病期。”
急性期通常发生在初次感染HIV后2～4周。部分感染者出现HIV病毒血症和免疫系统急性损伤所产生的临床症状。大多数患者临床症状轻微，持续1～3周后缓解。临床表现以发热最为常见，可伴有咽痛、盗汗、恶心、呕吐、腹泻、皮疹、关节疼痛、淋巴结肿大及神经系统症状。部分患者可有轻度白细胞和血小板减少或肝功能异常。
无症状期可从急性期进入此期，或无明显的急性期症状而直接进入此期。此期持续时间一般为6～8年。其时间长短与感染病毒的数量和型别、感染途径、机体免疫状况的个体差异、营养条件及生活习惯等因素有关。在无症状期，由于HIV在感染者体内不断复制，免疫系统受损，同时具有传染性。
艾滋病期为感染HIV后的最终阶段，患者此期主要临床表现为HIV相关症状、各种机会性感染及肿瘤。HIV相关症状：主要表现为持续一个月以上的发热、盗汗、腹泻；体重减轻10%以上。部分患者表现为神经精神症状，如记忆力减退、精神淡漠、性格改变、头痛、癫痫及痴呆等。另外，还可出现持续性全身性淋巴结肿大，其特点为：除腹股沟以外有两个或两个以上部位的淋巴结肿大；淋巴结直径≥1厘米，无压痛，无黏连；持续时间３个月以上。
策略普及：治疗如同预防
治疗如同预防，是世界卫生组织和联合国艾滋病项目为实现“2030年终结艾滋病”目标提出的一种策略，预计这种方法能够将HIV感染率控制在0.1%。康来仪分析，让HIV感染率得到控制，具体还需要通过多个方面。其中，及早开展抗逆转录病毒药物治疗是第一个方法。国际学术刊物《柳叶刀传染病》发表的最新数据显示，通过20年调研证实，丹麦通过提供治疗、提高治疗覆盖率，已经基本实现了消除艾滋病流行的目标。重要原因在于，丹麦的艾滋病病毒感染者能够普遍获得抗逆转录病毒治疗药物。一旦诊断出感染艾滋病病毒就开始相关治疗，降低传染风险。今年6月，我国国家卫计委已经发出通知，调整了艾滋病免费抗病毒治疗标准，对所有艾滋病病毒感染者和患者均建议实施抗病毒治疗。“发现即治疗”，这是我国艾滋病治疗策略的重大调整。早治疗，病死率风险可降低30%。
另一方面，加强高危人群预防也是策略之一。康来仪指出，艾滋病防治重点之一是对高危人群加强预防。用口服药物进行“暴露前预防”，防止感染，同性恋尤其是男同性恋人群是艾滋病传播和高发的高危人群之一。2014年全球约45%新增感染者为“关键人群”及其性伙伴。世界卫生组织建议，男同性恋者可以考虑每天口服抗病毒药物以防感染艾滋病，每天服药可将感染风险降低90%，男同性恋者感染艾滋病的概率是普通人的19倍。英国利物浦大学和伦敦大学的研究人员近日在《美国医学会杂志》发表的一项名为“伴侣”项目的研究表明，不间断服用药物进行抗艾滋病病毒治疗，将病毒传染给其伴侣的概率非常小。
康来仪强调，加强艾滋病检测，提高治疗覆盖率也非常重要。联合国艾滋病规划署呼吁，2020年实现“90-90-90目标”，到2030年终止艾滋病流行。这意味着到2020年，90%的艾滋病病毒感染者应获得艾滋病检测，并了解自己的感染情况；90%的艾滋病阳性者应接受抗病毒治疗；90%的接受抗病毒治疗者应获得有效治疗。而到2030年，各项具体目标的比例将提高至95%。这些目标十分远大，伴随着众多的问题和挑战，需要加大艾滋病检测的覆盖率。在感染早期及时进行艾滋病抗体检测、及时发现感染者并及时预防，可极大地降低感染他人的概率。高危行为后2周，就可以做艾滋病抗体检测了。无论是血液检测还是唾液检测，都有着很高的准确度和敏感性，可以信赖。截至2015年，虽有超过1500万艾滋病病毒感染者获得抗逆转录病毒治疗，但因半数以上的艾滋病病毒感染者自己不知情，目前至少有2000多万感染者仍然得不到抗逆转录病毒治疗。
不得不提的是，目前所有药物都不能根治艾滋病，只能抑制病毒的复制。康来仪指出，根治艾滋病的希望完全寄托于新疗法，如基因疗法采用基因剪刀剪掉病毒，但是，现阶段这样的方法还只是在试验阶段。同时，还有抗体疗法。抗体的中和作用就是攻击外来入侵物，包括灭活感染病毒、阻止病毒对其易感靶细胞的吸附和入侵等。人体免疫系统可以产生中和艾滋病病毒的特殊抗体，从而阻断病毒入侵人体。目前，基因疗法、抗体疗法尚处于试验阶段。未来，这些日趋成熟的新疗法与药物疗法结合起来，征服艾滋病就会成为现实。
免费检测点，就在你身边
上海市艾滋病防治协会常务秘书长庄鸣华表示，当前上海市242家社区卫生服务中心已经通过市区两级疾控部门验收，建立了艾滋病检测咨询点，具备艾滋病和梅毒快速检测和咨询转介的能力，也开始开展艾滋病病毒感染者和病人的社区随访管理和转介服务。
除此之外，本市二级以上综合性医疗机构均提供有偿的艾滋病检测服务，参照国家和本市有关政策，就诊者可通过医保或者新农合等医疗保险机制部分给予补偿。
值得提醒的是，很多人在高危行为之后心神不宁，老是感觉不舒服。方蕙指出，不少咨询者通过症状自行判断，其实这并不科学。HIV感染的急性期症状不具备特异性，没有一个症状是与艾滋病病毒感染一一对应的。据方蕙介绍，一般来说，疑似艾滋病暴露后，经过艾滋病检测“窗口期”（一般11天~3个月，根据不同检测方法决定窗口期长短），就可以在任何具备艾滋病检测资质的实验室进行检测。
在上海居住的艾滋病感染者如果希望获得免费抗病毒治疗，根据《关于进一步完善本市公共卫生服务与管理的实施意见》要求，必须为“本市户籍居民”，或者持有“本市长期居住证”的外来居民，或者具有相应“本市居住证积分”持证人的配偶及子女。不具备上述条件的外来居住者可以回原籍办理免费治疗。艾滋病免费检测覆盖所有人口，不受国籍、户籍、民族等限制。
特别链接：WHO发布艾滋病毒新自检指南
根据世界卫生组织的最新报告显示，自2005年至2015年间，全球艾滋病毒感染者知晓自身状况的比例从12%上升到60%，但仍有类似数量的人仍然无法获得治疗，其中大多数人并不知晓自己的艾滋病毒阳性状况。
为此，世界卫生组织于11月30日发布了关于艾滋病毒自检新指南，以改善艾滋病毒诊断的可及性和利用程度。利用艾滋病病毒自检工具，人们可以在私密和方便环境中使用唾液或指血等进行检测，在20分钟或更短时间内就可获得结果。据了解，这类自检工具目前在美国和英国的药店或网络渠道售价为25美元~40美元，但在非洲南部一些试点国家，通过与生产商援助合作的形式，自检工具的价格已降至3美元。
世界卫生组织指出，艾滋病毒自检是一种接触更多没有得到诊断的艾滋病病毒感染者的方法，在人们患病之前更早得到诊断，使服务更贴近人们的生活地点，同时，也向产生艾滋病毒检测需求等方面迈出了一步。这对于那些难以获得现有服务的人而言尤其重要。
联合国承诺2030年终结艾滋病流行
今年6月，联合国各会员国通过了《关于艾滋病毒/艾滋病问题的政治宣言》，承诺至2030年终结艾滋病流行。《政治宣言》还承诺实现2020年的具体目标，即着力于将全球新感染艾滋病毒者人数减少至每年低于50万人，死于艾滋病相关原因的人数减少至每年低于50万人，并消除与艾滋病毒有关的污名化与歧视行为。
《政治宣言》中写道，艾滋病毒和艾滋病仍然是一个全球紧急状况，构成我们各自社会乃至整个世界的发展、进步和稳定所面临的最严重挑战之一，需要采取非同寻常和全面的全球应对措施。该宣言要求全球在未来五年中针对艾滋病采取“快速通道”方针，世界各国领导承诺加强全面的艾滋病预防、治疗、关怀和支持项目，以期大幅减少新发感染，延长患者寿命，提高患者生活质量。
虽然治愈艾滋病目前仍不可能，但人类征服艾滋病的战役已获得巨大成果。近年来，随着多种高效抗病毒药物上市，艾滋病已经成为一种可控的慢性病。世界卫生组织2013年发布的《使用抗逆转录病毒药物治疗和预防艾滋病毒感染合并指南》中提到，抗逆转录病毒治疗等有效的治疗方式可以让患者正常存活30年至40年以上。统计数据显示，各国正在进入抗艾“快速通道”，2020年将有3000万人接受治疗。
联合国各会员国承诺至2030年终结艾滋病流行时，同时提出2020年要实现四个目标：1、努力将年轻人和成年人(15岁及以上)新感染病例数减少75%，其中亚太地区减至88000人；2、努力将儿童和青少年(15岁以下)新感染病例数减少95%，其中亚太地区减至1900人；3、着力于在2020年将接受治疗的年轻人和成年人(15岁及以上)人数增加到至少81%，亚太地区增至410万人；4、努力确保2020年至少有81%的儿童和青少年(15岁以下)得到治疗，亚太地区达到95000人，确保女孩儿和男孩儿享有平等治疗机会。
摘自上海大众卫生报
</resume>
  <url>http://www.smhb.gov.cn/wsj/n473/n1995/u1ai139826.html</url>
  <org>csv_0-市卫生和计划生育委员会</org>
  <href>行动起来，向“零”艾滋迈进[2016-12-12]</href>
</root>