<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>·史蒂文.韦德斯</name>
  <resume>也许你曾在成都北路的古玩市场，遇到一个用中文和摊主讨价还价的外国人，一口标准的普通话让你产生错觉；也许你曾在静安区的老别墅中，遇到一双灰蓝色的眼睛在好奇地探索、发现，你会觉得他似曾相似。
他是电视剧《蜗居》里的马克、电视剧《杜拉拉升职记》中的何好德、上海师范大学谢晋影视艺术学院教师、ICS主持人，他是来自美国的史蒂文·韦德斯——上海2012年“白玉兰纪念奖”获得者。近日，记者在青海路的咖啡吧里专访了史蒂文·韦德斯。
洋眼看上海
问：现在说得最好的一句上海话是什么？
答：谢谢侬，侬下趟到阿拉窝里厢来白相（你下次到我们家来玩）。
问：最喜欢上海哪一道菜？
答：红烧肉。
问：平时休息喜欢干什么？
答：我喜欢有年代的东西，休息时喜欢看老房子，所以会去巨鹿路、陕西路上走走。或者去成都北路老市集看看，我把那条路叫做老男人路，因为去逛的都是老男人。
问：对上海的市政建设有什么建议？
答：随着越来越多诸如梦工厂这样的外企落户上海，我觉得上海每个行政区都可以向世界展示她们独一无二的文化。在这座令人惊奇的城市，有太多值得宣传的点了。我也希望能继续通过我的绵薄之力，成为上海与世界的文化桥梁。
初来上海
老板变身“打工仔”刚会普通话又学沪语1998年，史蒂文·韦德斯跟随旅游团第一次踏上这片东方的“神秘”土地。在15天的旅行中，史蒂文只游览了北京和西安两地，但已经被中国文化深深吸引，“我去过大约20个国家，我发现这个国家不像任何我曾去过的”。当时，一起旅行的团友还开玩笑说：“嗨，史蒂文，十年后，你可能移居中国、说中文，然后你还会很出名！”史蒂文笑着说他们疯了，怎么可能。那时，从苏格兰圣安德鲁大学毕业的史蒂文已经回到美国，开了一家市场营销和广告公司，公司的客户包括宝马、米其林轮胎、大型医疗保健公司等。结束旅行后，史蒂文回到美国开始沉迷于中国古代文化，翻看书籍、学功夫、看中文片，他还特别喜欢成龙、刘德华、周星驰的电影。
可没想到的是，团友的话竟在多年后应验了。2005年，史蒂文与女友分手后，希望能够换一种生活方式，他非常热爱中国文化，同时他发现中国的发展速度非常快，也许世界的未来将倾斜于中国，于是他决定：到中国去，去学中文，去感受那里的文化！
对于一个刚来中国的外国人，最容易上手的工作就是进行外语教学。那时，中国不少学校非常需要科班出身、原汁原味的英语教师，拥有英国语言文学硕士学位的史蒂文决定去教英文。他查阅资料发现，古代繁荣的唐朝就定都在洛阳（唐朝都城是长安，洛阳是东都），于是，喜爱中国古文化的史蒂文只身到了洛阳。史蒂文一边在洛阳城郊小镇上的私立学校教英语，一边跟着当地朋友学中文。“b、p、m、f，我学了两个月的拼音还说不好。”史蒂文回想起最初学中文的情景，直言很难。而难的不仅是学中文，一直习惯使用刀叉的史蒂文被两根筷子折腾了很久。在洛阳的一年间，史蒂文硬生生地把自己不少美国习惯改成了中国的。
在2006年，上海师范大学向史蒂文抛出了橄榄枝，他发现教授商业英语和影视制作更符合自己的专业，同时，他想到大都市进一步了解中国，于是他来到了上海。然而，刚学会一点普通话的史蒂文，没想到刚下飞机便要面临一个考验：他清楚地记得自己是2006年9月22日到的上海，那天买东西时，他发现大家说的话，自己一句都听不懂，服务员要收十块钱，由于发音不同，史蒂文以为是四块钱，还闹了个笑话，“我好不容易学了一年普通话，现在要开始重新学上海话”。初来乍到，他没有什么朋友，在偌大的上海一切都要靠自己，一边工作一边学普通话和上海话。史蒂文在上海的第一年过得很不容易。不过，现在史蒂文不仅能说一口标准、流利的普通话，还听得懂上海话，他说，这都得感谢他的学生们和朋友们的帮忙。
扎根上海
多重角色轮番上阵儿时梦想沪上实现
由于在大学教授的课程并不繁重，史蒂文的朋友介绍他去拍广告，这也拉开了他做演员的序幕，让他逐渐步入到文化传媒的领域。
可以说，史蒂文的运气真的很好。那时，他的中文说得并不好。一次，有位经纪人找他去面试一部电视剧，虽然史蒂文表示自己并非演员，但经纪人认为角色设定成一个来中国学习中文的美国人，非常适合他，于是他就去了。找到面试地点时，史蒂文发现，有一个长得又高又帅、中文说得很好的德国人也在面试，他觉得自己没希望了。可没想到，最后导演选中的是他，原来，剧本需要一个中文不太好的外国人，这样可以表演得很自然。虽然很幸运，但当剧本发下来之后，他又犯了难，因为剧本是全中文的，他看不懂。于是史蒂文把在上海的朋友都请来吃饭，吃完饭，他给每个人发了两三张剧本，让朋友帮他解释，教他该怎么说。“这个经验非常宝贵，在拍摄期间，虽然压力很大，但可以让你的中文进步很快。”而这部电视剧就是之前红极一时的《蜗居》，史蒂文在里面饰演马克——海萍的中文学生、宋思明的朋友。后来，有很多外国朋友问他如何学好中文，他总会笑着回答，“你可以去参加一部电视剧（拍摄），以后你也可以说得好。”史蒂文先后参演了40多个电视广告、4部电视连续剧，他曾和许多亚洲明星一同工作过，其中包括孙燕姿、杨澜、王力宏、成龙等。但史蒂文一直有一个梦想：成为一名电视节目主持人——这是在他3岁时就埋下的梦想种子，现在过了三十多年，这个梦想竟然在上海开花结果了。
当得知上海外语频道（ICS）在找一档旅游节目的主持人时，史蒂文立马“全副武装”去面试，然而却被告知，由于外表太帅太富有涵养，感觉像是007，而不是一个旅行者、背包客，他被拒绝了，但他没有就此放弃。在2007年时，他自编自导自演了《老外视线》纪录片（ForeignerPerspec－tive）——该片一方面向全球介绍中国、介绍上海，推翻了过去外国人对中国的印象；一方面还可以帮助中国人学英文。为了拍摄这个纪录片，他吃了很多苦，跑了很多地方，厦门、青岛、北京……而纪录片在网上吸引到了十五万次的点击量，同时，也吸引到了ICS的注意力。就这样，史蒂文开始了自己在ICS的主持生涯。“如果你有一个梦想，但是这个梦想没有对你开门，你可以走自己的路，去实现它。”史蒂文认为，只要不放弃，就一定能实现。史蒂文先后主持了ICS的《上海攻略》、《发现中国魅力小城》系列旅游节目以及《华夏新纪录》等，在世博会期间，他还主持了《世博360》栏目。
情系上海
爱老房子会打麻将兼做义工回报社会
大多数外国人对中国的了解非常有限，认为中国就是一个有长城、熊猫和大米的地方，所以，史蒂文希望自己能通过做纪录片、电影等来向国外展现真正的中国、上海。“靳羽西向中国介绍了美国文化，我觉得现在可以反过来，由一个美国人向美国介绍中国文化。”因此，史蒂文将自己的下一步目标定为导演。2011年，他写了十个短小的剧本，自己做导演与上师大的学生合作，拍摄了《咖啡周》系列短片故事，内容是关于上海的外国人和中国人的文化差异和交流，形式上有些像美国的《老友记》。而在2012年上海国际电影节中，史蒂文制作了名为《我爱上海》的短片并获奖。在沪工作、生活的6年时间里，史蒂文完全融入了上海。在饮食上，他非常喜欢江南口味，“我很喜欢吃红烧肉，味道非常好”。而小笼包、锅贴、松子桂鱼、大闸蟹也都是他的最爱。有时，史蒂文在外出拍摄节目的空余时间，还会和同事打打麻将、玩玩扑克，输了的人要负责买啤酒。
休息时，很多人喜欢去逛街、泡吧。而史蒂文则更喜欢去安静的地方走走看看：去巨鹿路、陕西路看看老房子，史蒂文已经走遍了上海五十多座老房子，他很想拍摄一部关于老房子的纪录片，记录下上海的历史文化；去成都北路逛逛古玩市场，虽然知道里面很多东西都是假的，但是很喜欢那里的气氛，他自己也收集了一些“小玩意”，从青花瓷碎片到毛笔、镂空木雕，等等。“我很珍惜白玉兰奖，很珍惜上海给我的机遇。”上海给了史蒂文表达自己的机会和实现梦想的舞台。在融入上海生活的同时，史蒂文也不忘回报社会。2006年，史蒂文发动他的亲人挚友，为河南洛阳一家孤儿院筹集善款5000美金，用来买衣服、毛毯、手套、袜子、自行车、及运动器材，并在河南洛阳城郊的一所私立小学教授英语。2010年，他自愿提供一个月的时间来排练上海世博会开幕式的表演并拒绝收取任何费用。2011年，他还参加了“绿色环境”在江苏盐城的慈善活动。现在，史蒂文将自己所有收入的10%捐给慈善机构，并坚持在上海浦东周浦地区的一所外来务工子弟学校做义工，教孩子们学英文。
</resume>
  <url>http://www.shfao.gov.cn/wsb/node466/node564/u1ai19980.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府外事办公室</org>
  <href>·史蒂文.韦德斯</href>
</root>