<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>美国环保专家安华将家安在上海</name>
  <resume>他是上海的环境医生，他对上海的环境可能比很多土生土长的老上海人都更了解；他是地地道道的上海女婿；他的中文名字“安华”是中国“环保第一人”曲格平老先生所取；他就是致力于上海环保事业的西港创新公司总裁HusaynAnwar（美国籍）。近日，获得2012年上海市白玉兰“纪念奖”的安华对记者讲述了他的上海故事。
结缘上海娶了个上海老婆
说到安华与上海的缘分，和他的上海太太也有很大的关联。安华1989年从斯坦佛大学修得环境工程博士学位后，1990年来到中国。安华最初的落脚点是北京，到北京的第一周，他就遇见了现在的妻子，那时她刚刚大学毕业。安华初来乍到，一切对于他来说都是新鲜的。“在最初的两年里，我们只是普通朋友。她教我认识中国，我教她了解国外。”“直到有一天，她打电话问我当爱情军师，她说，我们共同认识的一个朋友在向她求婚。我开始说，‘嗯，那个人不错，你可以好好考虑’。但放下电话，我觉得自己并不喜欢当时那种感觉，就拨回电话约她吃饭。”“等两人都坐定后，我说，‘我不认为你应该嫁给那个人’。她问原因，我就说：‘我认为你应该嫁给我。’”聊到这个细节时，安华朗声大笑。“她当时惊讶地说，‘我从没觉得你对我感兴趣。’”他的坦诚赢得了上海姑娘的芳心。后来，两个人选择回上海定居。“因为她在上海有很多的老朋友，另外，上海是个很适合生活的地方，整体环境我们也比较适应”，安华告诉记者。
服务上海为上海环境“听诊把脉”
初至中国时，原国家环保局局长曲格平老先生为安华取了这个中文名：“首先是音译，其次，在我看来，这个名字包含着‘家’的含义”。有意思的是，他后来的确在中国安了家，还娶了一位上海太太。1992年，安华来到上海，当了上海的“环境医生”，为让上海的城市建设更环保更洁净而“听诊把脉”。在沪工作初期，安华主要为世行贷款上海内环路建设项目、多个大型外企在沪投资项目进行环境影响评估。当时国内的相关环境评估标准、规范和技术还不是很完善，安华引入了美国先进的环境影响评估技术和经验，为上海后来建立与国际接轨的环境影响评估标准和技术规范提供了借鉴，并帮助上海培养了早期一批环境影响评估技术人才。在为英国石油、德国巴斯夫、飞利浦、陶氏化学、埃克森美孚、美国康宁等外商在沪投资项目提供环境影响评估和相关咨询服务过程中，安华一方面帮助外资企业了解中国环境影响评估制度、促进在沪外企履行企业环保责任，另一方面向本地政府引荐了外资企业的环保管理技术和经验，在一定程度上促进了本地企业环保管理水平的提升。鉴于其在环境影响评价方面杰出的专业才能和丰富的国际国内经验，安华被原国家环保总局授予环境影响评价（中国）专家证书。
建言上海绿色世博的经验应该延续2008年，安华担任了上海世博会环保评估专家。在联合国开发计划署和联合国环境署共同支持的“上海环境友好型城市动议项目”中，安华作为外方专家，协助建立了环境友好型城市指标体系。该指标体系为上海举办一届绿色低碳的世博会提供了参考依据。世博会结束后，上海市政府邀请联合国环境署为上海世博会开展第三方环保后评估，安华被联合国环境署指派为两位评估专家之一。另外，安华还帮助上海方面总结了上海世博会的成功环保经验，以便进行应用和推广。“我认为上海市政府很勇敢，以世博会为契机，把世博会变成绿色、低碳、科技的大试验场。这种勇于尝试的精神，让我印象深刻。世界上其他国家很难说，政府会下那么大决心，把那么先进的技术，甚至还不够成熟的技术，通过世博会这个机会试验一下。看看对当地的适用性怎么样，可能有些成功有些失败，但总体来说，这是一个很了不起的举动”。安华透露：“值得一提的是，很多世博会里面得到成功验证的一些科技、管理系统都在上海‘十二五’发展规划里得以传承延续”。“尤其是绿色建筑的评价标准、技术要点的确是在世博会之后开始大面积铺开。其他案例比如，屋顶绿化、可渗透地面、垃圾减量化等环保经验也都是台北馆、以及国外一些场馆带给上海带来的启发。”上海市环境科学研究院低碳经济研究中心副主任胡静介绍说。“世博后，市政府下决心从源头做垃圾减量化以及垃圾分类。不光是街边的垃圾桶，小区里的垃圾箱也是要进行分类的。上海启动了1000多个小区，100多个街道，进行试点。这套系统是世博之后才做起来的。”胡静说。对市民的环保教育很重要安华说，从上世纪90年代至今，上海的环境还是有所改善的。整体而言，上海做得很好。上海人比较讲效率，从政策的制定到执行的方式都比较注重实效。近年来，上海不断加大经济结构调整力度，高耗能产业产值在回落。在城市战略上，将上海打造成国际金融中心、航运中心早已被摆上日程。安华认为，即便上海未来发展成金融中心、航运中心、无论运用什么样的技术和管理方式，都会产生一些额外污染。“让最好的技术，以最有效的方式，最棒的价格用到最应该用的地方去。这是最基本的原则。整个过程会涉及到很多的环节，在任何一个环节，公正、公平、透明都比较关键。”安华也提到，上海的经济结构调整意味着工业污染会减少，但生活污染可能会增加。现在老百姓经济能力提升，消费端需求会越来越高，这就需要更多的生产环节和供应环节。比如说，买一盒饼干，大家都更倾向于去买那种包装比较精美的饼干，认为漂亮的外包装是一种消费水平、乃至身份地位的象征。但要打开这包“漂亮”的饼干，可能要拆下来5层包装，饼干并没有几块，却产生了一堆生活垃圾。北美和一些欧洲国家早已明令禁止过度包装，而且那些包装材料还是可深度降解的。安华认为，很多市民的环保意识也在觉醒，要达到一个很好的效果，对市民的环保教育也很关键，这不是指硬性的宣教式教育，而是要渗透到老百姓的生活中。真正从消费端意识的转变很关键。
享受上海让男人学上海话是个“灾难”一晃，安华已经在上海扎根20年。他很喜欢现在的家，“在上海，你随处可以嗅到大城市的气息，她的高效、便利，在交通管制和环保治理方面，在中国是数一数二的。”安华还认为，上海之所以强大，是因为她的“海纳百川”。“虽然上海人都为自己是上海人而骄傲，但是我在工作中接触到的老上海人很少，都是来自全国各地的精英，大家一起为上海的发展做着贡献。上海是一座开放的城市，多元文化在此交融，北京也一样。正是这种‘海纳百川’的城市精神决定了为什么北京很强大，纽约很强大。不是因为在那儿只有当地人，在北京、纽约、包括温哥华，你可以看到全世界的人。”现在，他还在中国继续着自己的环境事业。西港公司在和两家中国发动机制造企业合作，推出的发动机技术是可以使用天然气，不再用柴油，这样可以削减30%二氧化碳的排放，同时氮氧化物、二氧化硫等传统污染物的排放能削减达99%以上。工作之余，安华觉得回归家庭就是最好的放松。“如果有空，我会带着两个孩子去公园玩，或者游泳，有时也会体验农家乐。”问安华，“会讲上海话么？”他幽了一默，“我觉得男人不应该让女人学开车；女人也不应该让男人学上海话。因为两个都是灾难”。（本栏目设置得到上海市人民政府外事办公室的大力协助）洋眼看上海Q：最喜欢上海哪条街道？A：上世纪90年代我刚来上海的时候，非常喜欢福州路。这条街道很奇妙，一路走下去能看到很多有意思的小店，有卖毛笔、宣纸的；有卖电器零部件的；还有些古董店。有些店主和顾客聊天的感觉让人觉得好像身处清朝。以前上海有很多有味道的老街，但这种历史感在变淡。我觉得很遗憾，有些老街已不复存在；有些似乎是为吸引游客而设计的，商业气息浓厚。巴黎、伦敦有些街道是历经数百年依然维持原貌的。人们还是更愿意去那些有历史有味道的地方去体味一个城市的精神内核。现代化并不一定是反传统，而是应该维护好它，在这个基础上让环境更加整洁、更加适应现代化。现在很多现代化的实现都是推倒重来，这是很可惜的。Q：最青睐的上海美食？A：因为身体原因，我已经有八九年遵医嘱，不再吃红肉。在还能大快朵颐的时候，我非常喜欢以上海浓油赤酱方式烹饪的猪肘；还有，我太爱吃小笼包了，一次能吃12只！现在我爱吃的“上海菜”是丈母娘为我特别开的小灶，海鲜馅儿的饺子，馅料里除了有海鲜，还有中药材、野菜，味道也很棒。Q：脱口而出的一句上海话？A：切伐啦
</resume>
  <url>http://www.shfao.gov.cn/wsb/node466/node564/u1ai19569.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府外事办公室</org>
  <href>美国环保专家安华将家安在上海</href>
</root>