<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>驻华使馆认证收费</name>
  <resume>（因使馆收费时有调整,办理认证所需时间也时有变动，本表所列标准仅供参考，
以使馆实际收费和办理时间为准。另请留意表后其它有关注意事项。）
国别收费标准（人民币元）工作日注意事项A阿尔巴尼亚800（常按汇率调整）15天商业文件需整本复印件。阿尔及利亚民事7020天1、单据须做成证明书。商业6202、译文需为法文。阿富汗民事210(＋3元银行手续费)15天需要整本复印。商业340(＋4元银行手续费)阿根廷28020天1、由其他国家或地区转口至阿根廷的货物，其产地证需附两张发票。发票2102、未刑公证书3个月内有效。3、未婚公证书半年内有效。4、沪、皖、浙、苏地区送上海总领馆认证。5、证书类需附西班牙文译文。公证员必须亲笔签名。6、商业证明书、价格表等需说明使用目的国。阿联酋民事证书4007天1、发票必须与产地证一起认证，发票按金额收费。民事诉讼类4002、发票需一份复印件。商业证书80003、肉类出口需有四证：发票、产地证、商检证、屠宰证。产地证4004、所有委托类（民事、商业）公证书均可收费8000。发票按金额收费：5、办证较慢。0-2272美元:4006、在办理部分种类货物出口所需文书的认证时，除认证产地证和发票外，还需同时认证装箱单和（或）商检证。因阿国内各海关对有关货物的要求不尽相同，请申办人员在办理认证前向货物接收地海关咨询对有关文书的详细要求。上述文书必须同批一起认证，否则需重新办理所有文书的认证。2272-6818美元:8006818-13636美元:160013636-20455美元:240020455-34091美元:320034091-56818美元:400056818-113636美元:5200113636-227273美元:6000227273-454545美元:8000454545美元及以上按如下计算：金额*4.4*2‰*4阿曼产地证210（副本90）7天商业发票1-10000美元45010000美元以上600副本：正本认证费的50%商业合同600（副本300）商业代理1050（副本450）屠宰证300其他代理300（副本150）学历150（副本90）结婚150（副本150）离婚300（副本150）未婚300（副本150）授权书1050其他证书：300丢失文件补充申请150（副本90）以上未提到的任何其他文件150（副本90）阿塞拜疆40015天需复印件。埃及4507天1、需复印件。2、需阿语或英语译文。3、苏、浙、皖、沪地区送上海总领馆认证。埃塞俄比亚67015天1、需复印件。2、提供英文出国目的证明（填表）。爱沙尼亚单认。安哥拉40010天1、需复印件，加收1元复印费。2、需葡语译文。3、所有认证均需双认证。奥地利261（常按汇率调整）7天1、需德文译文，并需附译文与原文相符公证。2、体检表有效期28天。3、学历、结婚公证必须为影印件与原件相符公证。4、定居者办未刑公证书一个月内有效。5、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。爱尔兰16060天（2007年7月1日起实行。）澳大利亚13010天B巴基斯坦4814天1、申办使馆认证（商务）需一份复印件及公司产品介绍（两份彩印商品说明书）以及一份英文目的说明。2、使馆不受理发票认证（涉及金额不认证）。巴勒斯坦免费10天需公证书整本复印。巴林公证书和产地证50010天发票(根据金额)500---1500巴拿马60021天1、需西文译文。2、十页以上的公证书需复印件。3、自2009年1月1日起所有认证文件均需提供复印件。巴西20010天1、一证多内容不认。2、办证较慢。巴哈马155（增加一个签署另加85元）1天白俄罗斯4507天保加利亚22010天比利时95（常按汇率调整）7天1、未刑公证书6个月有效。2、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。3、大学、大专学历先须经清华大学学历确认中心确认；中学学历如使馆无法核实，申请人须提供原学校就读证明。4、学历认证时间不定。5、结婚公证须是结婚证复印件与原件相符公证。秘鲁商业720民事270特殊45015天1、产地证和发票复印件要订在一起。2、苏、浙、沪、皖、赣、闽送上海总领馆认证。波兰33010天1、需提供英文出国目的证明。2、赴波兰就读初、高中须提供当事人在国内就读地教育局的派遣函。3、民事公证书需当事人自送使馆。玻利维亚民事29130天1、需西班牙文译文。商业5772、认证时间由该馆所持有税花情况而定。3、需提供复印件。博茨瓦纳单认。巴布亚单认。新几内亚D德国出生、死亡、亲属、结婚、离婚、未婚1805天1、厨师经历公证书及等级公证书，办单认。未刑、经历、声明、国籍、商业、成绩单、学生在籍证明、银行存款证明350（常按汇率调整）2、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。3、闽、粤、琼、桂地区送广州总领馆认证。丹麦25015天1、必须双认。2、须提供整本复印件。E厄瓜多尔婚姻、出生、学历7520天1、一证多内容不认。未刑、亲属关系、商业3752、西班牙文译文，也接受英文译文。厄立特里亚授权书、民事45020天需复印件。公司注册900俄罗斯商业2457（加急2847）15天1、需俄文译文，且附俄文与原文相符公证，按双内容收费。民事2502、护照公证、票据不认。3、黑、吉、辽送驻沈阳总领馆；苏、浙、沪、晥送驻上海总领馆；港、澳送驻香港总领馆。4、送往俄罗斯使用的中国普通高中、中等专业学校及高等院校或科研机构颁发的毕业、学历或学位证书，需办理使馆认证。5、办理使馆加急需提前说明。F菲律宾25010天1、文书需一式两份（使馆收一份认证费）。2、单据均需做成公证书或商业证明书。法国15710天1、当事人应提供身份证复印件。2、出生公证需加贴当事人照片并盖钢印。芬兰2607天1、需附公证书使用目的说明。2、涉外婚姻需本人到使馆填写芬兰语表格。3、用于留学的公证书无须办理使馆认证，但须办外交部认证；用于涉外婚姻的公证书（如结婚证、离婚证、出生证等）须办影印件与原件相符公证，并须双认证。G古巴166020天1、需西班牙文译文。2、需复印件，加收1元复印费。哥伦比亚22915天1、中方企业、公司、商业团体为委托哥公民或法人为其在哥代表或代销产品需办理委托书认证时，须出示：特殊840（见注意事项）①合法营业执照的公证②委托公证，其中应注明委托书签字人是该公司指定的具有合法代表权的签字人。上述两材料经外交部领事司和哥驻华使馆认证后，哥驻华使馆需为其另做一特别认证，另加收人民币840元。2、需西班牙文译文。3、学历、履历不收费。4、体检不需做认证。5、授权书必须和营业执照一起认证。6、结婚公证应贴彩色合影照片。7、出生、未刑公证书应贴有当事人照片。150（常按汇率调整）10天1、送往格鲁吉亚使用的文书需办理双认证。格鲁吉亚2、文书译文可为格鲁吉亚语、英语或俄语。3、当事人可自办，或由外交部代办。4、该馆收取的领事认证民、商事费用约为150元人民币/份（受格鲁吉亚国家银行汇率调整会有相应变化）。刚果民主15天需两份复印件。共和国1204圭亚那单认。哥斯达黎加当事人抵哥后付费5天西文译文H哈萨克斯坦平件414（＋5元银行手续费）12天1、需复印件，加收1元复印费。急件828（＋9元银行手续费）2、公证书中出国的当事人姓名后须加注护照号码，并需护照复印件与原件相符公证书及认证。3、如办使馆加急，需在送外交部时说明，使馆加倍收费。4、未婚公证书或未受刑事处分公证书，应由当地民政部门或公安部门出具当事人在当地无婚姻登记记录或未受刑事处分证明，公证处证明其印章属实。哈方不再接受未婚或未刑实体公证以及无配偶声明书签字属实公证。5、从6月1日起，只接受哈萨克文或英文的译文。荷兰250（常按汇率调整）7天1、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证；粤、闽、琼、桂地区送广州总领馆认证。2、公证书半年有效。3、离婚证书、离婚调解书需做复印件与原件相符公证书。4、结婚公证书（半年有效）须贴当事人的双人合影照片，如证书所贴的照片系两张单人照片拼凑在一起的，该馆将不予认证。5、公证书上当事人的姓名，在译文中必须使用汉语拼音。如当事人所持护照上的姓名系地方方言拼音，可在公证书上的汉语拼音姓名之后用括弧加以注明。即汉语拼音姓名（护照上的方言拼音姓名）。6、民事文件需复印英文译文页，商业文件不需复印。7、需填写使馆《申请认证原因表》。8、用于办理探亲签证的亲属关系公证书只需单认。韩国147天1、需复印件。2、填写认证申请表。3、沪、浙、苏、皖地区送上海总领馆认证。4、吉、辽、黑地区送驻沈阳总领馆认证。5、鲁地区送青岛总领馆认证。6、结婚认证、“国民年金”文件需当事人自办。J加纳认证问题有待同加方确认。津巴布韦50015天1、使馆只做复印件与原件相符公证书的认证。2、需复印件。加拿大如对方要求，可办理外交部认证吉尔吉斯商业44015天1、商业文件需复印件。民事3202、民事单认、商业单认或双认均可。急件924捷克207（经常按汇率调整）20天1、办签证用只需单认。2、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。3、出生、结婚认证等需原始资料。4.出生公证需有父母出生日（或另做一本亲属关系公证，需户籍复印件）。5.学历和成绩公证须做在一本公证书上。详见注三K克罗地亚170（＋2元银行手续费）20天民事文件认证需提供出国目的证明。喀麦隆单认。卡塔尔民事、公司换名换牌5010天1、发票、产地证需一起认证。委托书、授权书3752、提供英文证书使用目的说明，并提供对方邀请函。商业健康证书503、船舶进入港口所需证件须注明“该船舶及货物不得与以色列有关系”等字样。产地证3754、不接受自办。其他商业证书250个人财产授权书125发票按金额收费：0-1369美元：2501369-4109美元：5004109-13698美元:125013698-27397美元:225027397-41095美元:325041095-68497美元:450068497-136986美元:5500136986-273972美元:7500273972美元及以上：4‰发票金额×8.3科特迪瓦（即象牙海岸）50015天科威特发票3507天1、发票必须与产地证以及白色产地证一起认证（白色产地证上阿文需手填）。商检证、产地证、箱单5252、学历公证应为影印件与原件相符公证。屠宰证及其他1753、蓝色产地证必须与白色产地证一起认证。职业资格595肯尼亚11210天L罗马尼亚单认。老挝单认。拉脱维亚单认。立陶宛1505天单认。黎巴嫩商业文件10907天1、发票、产地证一起认证或在发票内注明产品原产地（GoodsareofChineseOrigin）。产地证（一份发票）1002、需提供整本复印件，包括封皮。产地证（多份发票）2003、商业文件需提供英文的公司具体情况，包括:经营范围、成立时间、法人姓名、公司电话、传真、文件使用目的、在黎地址、电话等。发票：4‰发票金额合同或公司注册证明750其他300利比亚民事公证书2420天1、公证书需阿拉伯译文，所有文件需两份复印件。产地证正本：602、发票和产地证须同时办理外交部领事司认证后一起送使馆认证，单据不能做成证书形式。发票：24元+发票金额（美元）×7‰24元+发票金额（欧元）×11‰其他商业公证书24卢森堡4410天沪、浙、苏、皖、闽地区送上海总领馆认证。卢旺达3015天1、需复印件及英文目的，办签证用只需单认，在卢国内申请长期签证时才需双认。2、使用目的需详细说明申请什么工作3、如个人在卢有公司，需护照、签证复印件及营业执照复印件4、如由单位派往工作，需本单位出具的详细证明（公函纸，注明出国目的、担任何种工作、证书使用目的）并加盖公章，单位领导签字，附当事人护照、签证复印件。M马达加斯加免费5天民事单认，商业双认。马来西亚4410天沪、苏、皖、浙地区送上海总领馆认证。需由外交部领事司代办双认证，不接受申请人直接申请。马耳他13010天需一份复印件。摩尔多瓦36615天美国2077天蒙古10020天毛里塔尼亚3007天孟加拉民事150商业33010天使馆加急各另加50元。缅甸10015天需复印件。摩洛哥5060天当事人可自送使馆，商业文书认证需附英文目的说明。莫桑比克民事25010天商业420毛里求斯免费7天墨西哥商业票据29420天1、中墨两国政府交换的公费留学生自办。（代办尼加拉瓜、危地马拉、洪都拉斯）民事2462、沪、浙、苏、闽、皖、赣、湘地区送上海总领馆认证。3、结婚公证需有合影照片。4、代办其他与中国未建交的中美洲国家的认证。N南非免费10天商业单据必须做成商业证明书。尼日利亚21010天1、单据须做成公证书。2、民事证书类文件须做非实体公证。3、商业文书除GMP证书需提供复印件外，其它商业证明书均无需复印。尼泊尔1007天挪威2107天P葡萄牙9720天1、译文最好是英文。2、沪、浙、苏、皖、赣地区送上海总领馆认证。R瑞典11015天瑞士270(结婚文件单认)10天1.浙、苏、沪、晥地区送上海总领馆认证。2.申办者需说明证书具体使用目的和提供证书使用对象所发的函件（英文），护照复印件，在瑞居留证明。S塞浦路斯197天提供被认证文书复印件一份沙特657天1、白色产地证需填阿拉伯文。2、肉类出口需有四证：发票、原产地证、商检证、屠宰证。3、办签证用只需办理外交部单认证。4、发票、产地证免费。斯里兰卡155（学生免费）15天苏里南1803天1、须当事人自办。当事人无法亲自办理的，可出具委托书委托他人代办。翻译每页135元。2、有关认证要求可向该馆咨询，以该馆实际做法为准。斯洛伐克1451、需英语译文，办理外交部或被授权外办认证后再翻译成斯洛伐克语，由当事人自送使馆或领馆认证。7天2、浙、苏、沪、晥、闽、赣地区送上海总领馆认证。斯洛文尼亚1107天苏丹2157天单据与证书应分开申办。塞拉里昂约4007天塞尔维亚3735天T泰国1257天1、一式两份，使馆只收一份认证费。2、需泰语译文。3、商业单据须做成证书形式。坦桑尼亚单认。土库曼斯坦17510天需复印件。突尼斯2114天需要英文目的说明（突尼斯方提供）。土耳其12210天1、一式两份，使馆只收一份认证费。2、苏、浙、沪、晥须送上海总领馆。W委内瑞拉出生/死亡/结婚证21025天1、一式两份，使馆只收一份认证费。商业4902、需西班牙文译文。其它3503、两份材料要插一起。3、结婚公证书上须有双方的身份证号码。乌克兰民事22515天1、上海总领馆不受理认证业务.。商业15002、使馆认证加急需提前说明，收费翻倍。3、申办使馆领事认证必须由外交部认证处代办。乌拉圭商业委托书95615天1、需西班牙文译文。其他商业证书7652、民事证书单认。任命书5053、对递交的申请移民签证所提供的认证文件（出生证、婚姻状况证明、未刑证明、健康证和防疫证）不收费民事类288乌干达单认。乌兹别克斯坦民事、商业均28410天1、需复印件2、需附译文与原文相符公证。文莱认证问题及费用尚待文方确认。X西班牙6815天1、浙、苏、沪地区送上海总领馆认证。2、需西班牙文译文。新加坡5210天1、附出国目的说明及新方邀请文件。2、新方公司邀请当事人去工作的，还需有新移民局出具邀请文件的原件。叙利亚产地证10010天1、发票、产地证必须有下列字样NEITHERPARTSNORRAW-MATERIALOFISRAELIORIGINHAVEBEENUSEDINTHEPRODUCTIONOFTHEGOODSMENTIONEDINTHISINVOICE，NOISRAELICOMPANYORINSTITUTEHAVEBEENINVOLVEDINTHEPRODUCTIONORCO-PRODUCTIONOFTHEABOVEMENTIONEDGOODS发票收费：2、商业文件按发票金额收费。0~1600美元----------133;3、学历公证须带原件。1600美元~150000美元--------发票金额×11.2÷100÷1.35;150000美元及以上------12450学历、民事证明115其它100希腊220（常按汇率调整）20天单据均需做成公证书或商业证明书。新西兰60010天匈牙利单认。Y也门学历证书1005天1、需复印件。产地证6002、商业文件必须双认。商业证明书、其它公证书、发票均12003、涉及食品和药品（人用及兽药）出口的产地证、发票等文书的认证，须同时认证由出入境检验检疫部门出具的健康证书。4、有关化学制品（农药）出口文书的认证，须同时认证由农业部农药检定所出具的证书。英国28515天越南16010天需整本复印件。伊拉克产地证、授权书、销售代理1280发票80其他4010天伊朗民事证书12614天1、需复印件。其他商业证书5042、只认产地证须附发票副本，并适用发票收费标准。产地证和发票：3、产地证和发票一起认证的，两者均按发票金额收费。如有发票副本，须印有COPY章，按十分之一发票金额收费。541美元以下：1264、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证;香港送伊朗驻港总领馆认证。542-5415美元：5045、证书要提供出国目的、邀请函（本公司和对方公司的名称、地址）。5416-27082美元：94527083-54165美元:189054166-270832美元:3780270833美元及以上:7560416欧元以下：126417-4166欧元：5044167-20833欧元：94520834-41666欧元：189041667-208333欧元：3780208334欧元及以上：7560意大利认证每一签字和印章收取160元20天(需核查的认证1、苏、浙、皖、沪地区送上海总领馆认证粤、桂、琼、闽地区送广州总领馆认证。另：对每页译文加收86元文件时间不定)2、需意文译文，且必须加盖翻译公司的印章。收费一季度一变3、学历认证只作影印件与原件相符公证，大学以上学历还需作历年学习成绩单的公证。4、访问学者和科研人员申请学历认证，凭意方名牌院校或科研单位及有关部门的邀请函，只做学历影印件与原件相符公证，不必出具学习成绩单。5、结婚和未刑公证书有效期为三个月。出生不限，其他为半年。6、办签证用只需办理单认证。7、结婚公证须做影印件与原件相符公证。8、公证词中不能有“意大利文译文与中文相符”字样。9、商业票据必须做成公证书。10、需填写申请表。约旦民事1257天1、发票、产地证一起认证。商业5252、肉类出口需有四证：发票、原产地证、商检证、屠宰证。3、自由销售证明需提供约旦客户要求认证的证明。4、民事类认证（出生、死亡、结婚、未刑公证等）要出示该国有关部门要求认证的文件（传真亦可）。5、商业文件若未标有约旦字样的，需提供该国进口商要求认证的文件。6、需复印件。7、只能双认。8、产地证、发票、箱单、检验检疫证明不再收使馆认证费，但屠宰证及其它商业证明书收费不变，民事认证收费不变。以色列807天个人资料的认证提供身份证复印件。印度尼西亚1467天注意事项见注2。
收费标准（人民币元）
工作日
注意事项
A
阿尔巴尼亚
800（常按汇率调整）
15天
商业文件需整本复印件。
阿尔及利亚
民事70
20天
1、单据须做成证明书。
商业620
2、译文需为法文。
阿富汗
民事210(＋3元银行手续费)
15天
需要整本复印。
商业340(＋4元银行手续费)
阿根廷
280
20天
1、由其他国家或地区转口至阿根廷的货物，其产地证需附两张发票。
发票210
2、未刑公证书3个月内有效。
3、未婚公证书半年内有效。
4、沪、皖、浙、苏地区送上海总领馆认证。
5、证书类需附西班牙文译文。公证员必须亲笔签名。
6、商业证明书、价格表等需说明使用目的国。
阿联酋
民事证书400
7天
1、发票必须与产地证一起认证，发票按金额收费。
民事诉讼类400
2、发票需一份复印件。
商业证书8000
3、肉类出口需有四证：发票、产地证、商检证、屠宰证。
产地证400
4、所有委托类（民事、商业）公证书均可收费8000。
发票按金额收费：
5、办证较慢。
0-2272美元:400
6、在办理部分种类货物出口所需文书的认证时，除认证产地证和发票外，还需同时认证装箱单和（或）商检证。因阿国内各海关对有关货物的要求不尽相同，请申办人员在办理认证前向货物接收地海关咨询对有关文书的详细要求。上述文书必须同批一起认证，否则需重新办理所有文书的认证。
2272-6818美元:800
6818-13636美元:1600
13636-20455美元:2400
20455-34091美元:3200
34091-56818美元:4000
56818-113636美元:5200
113636-227273美元:6000
227273-454545美元:8000
454545美元及以上按如下计算：
金额*4.4*2‰*4
阿曼
产地证210（副本90）
7天
商业发票1-10000美元450
10000美元以上600
副本：正本认证费的50%
商业合同600（副本300）
商业代理1050（副本450）
屠宰证300
其他代理300（副本150）
学历150（副本90）
结婚150（副本150）
离婚300（副本150）
未婚300（副本150）
授权书1050
其他证书：300
丢失文件补充申请150
（副本90）
以上未提到的任何其他文件150（副本90）
阿塞拜疆
400
15天
需复印件。
埃及
450
7天
1、需复印件。
2、需阿语或英语译文。
3、苏、浙、皖、沪地区送上海总领馆认证。
埃塞俄比亚
670
15天
1、需复印件。
2、提供英文出国目的证明（填表）。
爱沙尼亚
单认。
安哥拉
400
10天
1、需复印件，加收1元复印费。
2、需葡语译文。
3、所有认证均需双认证。
奥地利
261（常按汇率调整）
7天
1、需德文译文，并需附译文与原文相符公证。
2、体检表有效期28天。
3、学历、结婚公证必须为影印件与原件相符公证。
4、定居者办未刑公证书一个月内有效。
5、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。
爱尔兰
160
60天
（2007年7月1日起实行。）
澳大利亚
130
10天
B
巴基斯坦
48
14天
1、申办使馆认证（商务）需一份复印件及公司产品介绍（两份彩印商品说明书）以及一份英文目的说明。
2、使馆不受理发票认证（涉及金额不认证）。
巴勒斯坦
免费
10天
需公证书整本复印。
巴林
公证书和产地证500
10天
发票(根据金额)500---1500
巴拿马
600
21天
1、需西文译文。
2、十页以上的公证书需复印件。
3、自2009年1月1日起所有认证文件均需提供复印件。
巴西
200
10天
1、一证多内容不认。
2、办证较慢。
巴哈马
155（增加一个签署另加85元）
1天
白俄罗斯
450
7天
保加利亚
220
10天
比利时
95（常按汇率调整）
7天
1、未刑公证书6个月有效。
2、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。
3、大学、大专学历先须经清华大学学历确认中心确认；中学学历如使馆无法核实，申请人须提供原学校就读证明。
4、学历认证时间不定。
5、结婚公证须是结婚证复印件与原件相符公证。
秘鲁
商业720民事270特殊450
15天
1、产地证和发票复印件要订在一起。
2、苏、浙、沪、皖、赣、闽送上海总领馆认证。
波兰
330
10天
1、需提供英文出国目的证明。
2、赴波兰就读初、高中须提供当事人在国内就读地教育局的派遣函。
3、民事公证书需当事人自送使馆。
玻利维亚
民事291
30天
1、需西班牙文译文。
商业577
2、认证时间由该馆所持有税花情况而定。
3、需提供复印件。
博茨瓦纳
单认。
巴布亚
单认。
新几内亚
D
德国
出生、死亡、亲属、结婚、离婚、未婚180
5天
1、厨师经历公证书及等级公证书，办单认。
未刑、经历、声明、国籍、商业、成绩单、学生在籍证明、银行存款证明350（常按汇率调整）
2、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。
3、闽、粤、琼、桂地区送广州总领馆认证。
丹麦
250
15天
1、必须双认。
2、须提供整本复印件。
E
厄瓜多尔
婚姻、出生、学历75
20天
1、一证多内容不认。
未刑、亲属关系、商业375
2、西班牙文译文，也接受英文译文。
厄立特里亚
授权书、民事450
20天
需复印件。
公司注册900
俄罗斯
商业2457（加急2847）
15天
1、需俄文译文，且附俄文与原文相符公证，按双内容收费。
民事250
2、护照公证、票据不认。
3、黑、吉、辽送驻沈阳总领馆；苏、浙、沪、晥送驻上海总领馆；港、澳送驻香港总领馆。
4、送往俄罗斯使用的中国普通高中、中等专业学校及高等院校或科研机构颁发的毕业、学历或学位证书，需办理使馆认证。
5、办理使馆加急需提前说明。
F
菲律宾
250
10天
1、文书需一式两份（使馆收一份认证费）。
2、单据均需做成公证书或商业证明书。
法国
157
10天
1、当事人应提供身份证复印件。
2、出生公证需加贴当事人照片并盖钢印。
芬兰
260
7天
1、需附公证书使用目的说明。
2、涉外婚姻需本人到使馆填写芬兰语表格。
3、用于留学的公证书无须办理使馆认证，但须办外交部认证；用于涉外婚姻的公证书（如结婚证、离婚证、出生证等）须办影印件与原件相符公证，并须双认证。
G
古巴
1660
20天
1、需西班牙文译文。
2、需复印件，加收1元复印费。
哥伦比亚
229
15天
1、中方企业、公司、商业团体为委托哥公民或法人为其在哥代表或代销产品需办理委托书认证时，须出示：
特殊840（见注意事项）
①合法营业执照的公证
②委托公证，其中应注明委托书签字人是该公司指定的具有合法代表权的签字人。
上述两材料经外交部领事司和哥驻华使馆认证后，哥驻华使馆需为其另做一特别认证，另加收人民币840元。
2、需西班牙文译文。
3、学历、履历不收费。
4、体检不需做认证。
5、授权书必须和营业执照一起认证。
6、结婚公证应贴彩色合影照片。
7、出生、未刑公证书应贴有当事人照片。
150（常按汇率调整）
10天
1、送往格鲁吉亚使用的文书需办理双认证。
格鲁吉亚
2、文书译文可为格鲁吉亚语、英语或俄语。
3、当事人可自办，或由外交部代办。
4、该馆收取的领事认证民、商事费用约为150元人民币/份（受格鲁吉亚国家银行汇率调整会有相应变化）。
刚果民主
15天
需两份复印件。
共和国
1204
圭亚那
单认。
哥斯达黎加
当事人抵哥后付费
5天
西文译文
H
哈萨克斯坦
平件414（＋5元银行手续费）
12天
1、需复印件，加收1元复印费。
急件828（＋9元银行手续费）
2、公证书中出国的当事人姓名后须加注护照号码，并需护照复印件与原件相符公证书及认证。
3、如办使馆加急，需在送外交部时说明，使馆加倍收费。
4、未婚公证书或未受刑事处分公证书，应由当地民政部门或公安部门出具当事人在当地无婚姻登记记录或未受刑事处分证明，公证处证明其印章属实。哈方不再接受未婚或未刑实体公证以及无配偶声明书签字属实公证。
5、从6月1日起，只接受哈萨克文或英文的译文。
荷兰
250（常按汇率调整）
7天
1、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证；粤、闽、琼、桂地区送广州总领馆认证。
2、公证书半年有效。
3、离婚证书、离婚调解书需做复印件与原件相符公证书。
4、结婚公证书（半年有效）须贴当事人的双人合影照片，如证书所贴的照片系两张单人照片拼凑在一起的，该馆将不予认证。
5、公证书上当事人的姓名，在译文中必须使用汉语拼音。如当事人所持护照上的姓名系地方方言拼音，可在公证书上的汉语拼音姓名之后用括弧加以注明。即汉语拼音姓名（护照上的方言拼音姓名）。
6、民事文件需复印英文译文页，商业文件不需复印。
7、需填写使馆《申请认证原因表》。
8、用于办理探亲签证的亲属关系公证书只需单认。
韩国
14
7天
1、需复印件。
2、填写认证申请表。
3、沪、浙、苏、皖地区送上海总领馆认证。
4、吉、辽、黑地区送驻沈阳总领馆认证。
5、鲁地区送青岛总领馆认证。
6、结婚认证、“国民年金”文件需当事人自办。
J
加纳
认证问题有待同加方确认。
津巴布韦
500
15天
1、使馆只做复印件与原件相符公证书的认证。
2、需复印件。
加拿大
如对方要求，可办理外交部认证
吉尔吉斯
商业440
15天
1、商业文件需复印件。
民事320
2、民事单认、商业单认或双认均可。
急件924
捷克
207（经常按汇率调整）
20天
1、办签证用只需单认。
2、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证。
3、出生、结婚认证等需原始资料。
4.出生公证需有父母出生日（或另做一本亲属关系公证，需户籍复印件）。
5.学历和成绩公证须做在一本公证书上。详见注三
K
克罗地亚
170（＋2元银行手续费）
20天
民事文件认证需提供出国目的证明。
喀麦隆
单认。
卡塔尔
民事、公司换名换牌50
10天
1、发票、产地证需一起认证。
委托书、授权书375
2、提供英文证书使用目的说明，并提供对方邀请函。
商业健康证书50
3、船舶进入港口所需证件须注明“该船舶及货物不得与以色列有关系”等字样。
产地证375
4、不接受自办。
其他商业证书250
个人财产授权书125
发票按金额收费：
0-1369美元：250
1369-4109美元：500
4109-13698美元:1250
13698-27397美元:2250
27397-41095美元:3250
41095-68497美元:4500
68497-136986美元:5500
136986-273972美元:7500
273972美元及以上：
4‰发票金额×8.3
科特迪瓦（即象牙海岸）
500
15天
科威特
发票350
7天
1、发票必须与产地证以及白色产地证一起认证（白色产地证上阿文需手填）。
商检证、产地证、箱单525
2、学历公证应为影印件与原件相符公证。
屠宰证及其他175
3、蓝色产地证必须与白色产地证一起认证。
职业资格595
肯尼亚
112
10天
L
罗马尼亚
单认。
老挝
单认。
拉脱维亚
单认。
立陶宛
150
5天
单认。
黎巴嫩
商业文件1090
7天
1、发票、产地证一起认证或在发票内注明产品原产地（GoodsareofChineseOrigin）。
产地证（一份发票）100
2、需提供整本复印件，包括封皮。
产地证（多份发票）200
3、商业文件需提供英文的公司具体情况，包括:经营范围、成立时间、法人姓名、公司电话、传真、文件使用目的、在黎地址、电话等。
发票：4‰发票金额
合同或公司注册证明750
其他300
利比亚
民事公证书24
20天
1、公证书需阿拉伯译文，所有文件需两份复印件。
产地证正本：60
2、发票和产地证须同时办理外交部领事司认证后一起送使馆认证，单据不能做成证书形式。
发票：24元+发票金额（美元）×7‰
24元+发票金额（欧元）×11‰
其他商业公证书24
卢森堡
44
10天
沪、浙、苏、皖、闽地区送上海总领馆认证。
卢旺达
30
15天
1、需复印件及英文目的，办签证用只需单认，在卢国内申请长期签证时才需双认。
2、使用目的需详细说明申请什么工作
3、如个人在卢有公司，需护照、签证复印件及营业执照复印件
4、如由单位派往工作，需本单位出具的详细证明（公函纸，注明出国目的、担任何种工作、证书使用目的）并加盖公章，单位领导签字，附当事人护照、签证复印件。
M
马达加斯加
免费
5天
民事单认，商业双认。
马来西亚
44
10天
沪、苏、皖、浙地区送上海总领馆认证。需由外交部领事司代办双认证，不接受申请人直接申请。
马耳他
130
10天
需一份复印件。
摩尔多瓦
366
15天
美国
207
7天
蒙古
100
20天
毛里塔尼亚
300
7天
孟加拉
民事150商业330
10天
使馆加急各另加50元。
缅甸
100
15天
需复印件。
摩洛哥
50
60天
当事人可自送使馆，
商业文书认证需附英文目的说明。
莫桑比克
民事250
10天
商业420
毛里求斯
免费
7天
墨西哥
商业票据294
20天
1、中墨两国政府交换的公费留学生自办。
（代办尼加拉瓜、危地马拉、洪都拉斯）
民事246
2、沪、浙、苏、闽、皖、赣、湘地区送上海总领馆认证。
3、结婚公证需有合影照片。
4、代办其他与中国未建交的中美洲国家的认证。
N
南非
免费
10天
商业单据必须做成商业证明书。
尼日利亚
210
10天
1、单据须做成公证书。
2、民事证书类文件须做非实体公证。
3、商业文书除GMP证书需提供复印件外，其它商业证明书均无需复印。
尼泊尔
100
7天
挪威
210
7天
P
葡萄牙
97
20天
1、译文最好是英文。
2、沪、浙、苏、皖、赣地区送上海总领馆认证。
R
瑞典
110
15天
瑞士
270(结婚文件单认)
10天
1.浙、苏、沪、晥地区送上海总领馆认证。
2.申办者需说明证书具体使用目的和提供证书使用对象所发的函件（英文），护照复印件，在瑞居留证明。
S
塞浦路斯
19
7天
提供被认证文书复印件一份
沙特
65
7天
1、白色产地证需填阿拉伯文。
2、肉类出口需有四证：发票、原产地证、商检证、屠宰证。
3、办签证用只需办理外交部单认证。
4、发票、产地证免费。
斯里兰卡
155（学生免费）
15天
苏里南
180
3天
1、须当事人自办。当事人无法亲自办理的，可出具委托书委托他人代办。
翻译每页135元。
2、有关认证要求可向该馆咨询，以该馆实际做法为准。
斯洛伐克
145
1、需英语译文，办理外交部或被授权外办认证后再翻译成斯洛伐克语，由当事人自送使馆或领馆认证。
7天
2、浙、苏、沪、晥、闽、赣地区送上海总领馆认证。
斯洛文尼亚
110
7天
苏丹
215
7天
单据与证书应分开申办。
塞拉里昂
约400
7天
塞尔维亚
373
5天
T
泰国
125
7天
1、一式两份，使馆只收一份认证费。
2、需泰语译文。
3、商业单据须做成证书形式。
坦桑尼亚
单认。
土库曼斯坦
175
10天
需复印件。
突尼斯
21
14天
需要英文目的说明（突尼斯方提供）。
土耳其
122
10天
1、一式两份，使馆只收一份认证费。
2、苏、浙、沪、晥须送上海总领馆。
W
委内瑞拉
出生/死亡/结婚证210
25天
1、一式两份，使馆只收一份认证费。
商业490
2、需西班牙文译文。
其它350
3、两份材料要插一起。
3、结婚公证书上须有双方的身份证号码。
乌克兰
民事225
15天
1、上海总领馆不受理认证业务.。
商业1500
2、使馆认证加急需提前说明，收费翻倍。
3、申办使馆领事认证必须由外交部认证处代办。
乌拉圭
商业委托书956
15天
1、需西班牙文译文。
其他商业证书765
2、民事证书单认。
任命书505
3、对递交的申请移民签证所提供的认证文件（出生证、婚姻状况证明、未刑证明、健康证和防疫证）不收费
民事类288
乌干达
单认。
乌兹别克斯坦
民事、商业均284
10天
1、需复印件
2、需附译文与原文相符公证。
文莱
认证问题及费用尚待文方确认。
X
西班牙
68
15天
1、浙、苏、沪地区送上海总领馆认证。
2、需西班牙文译文。
新加坡
52
10天
1、附出国目的说明及新方邀请文件。
2、新方公司邀请当事人去工作的，还需有新移民局出具邀请文件的原件。
叙利亚
产地证100
10天
1、发票、产地证必须有下列字样NEITHERPARTSNORRAW-MATERIALOFISRAELIORIGINHAVEBEENUSEDINTHEPRODUCTIONOFTHEGOODSMENTIONEDINTHISINVOICE，NOISRAELICOMPANYORINSTITUTEHAVEBEENINVOLVEDINTHEPRODUCTIONORCO-PRODUCTIONOFTHEABOVEMENTIONEDGOODS
发票收费：
2、商业文件按发票金额收费。
0~1600美元----------133;
3、学历公证须带原件。
1600美元~150000美元--------发票金额×11.2÷100÷1.35;
150000美元及以上------12450
学历、民事证明115
其它100
希腊
220（常按汇率调整）
20天
单据均需做成公证书或商业证明书。
新西兰
600
10天
匈牙利
单认。
Y
也门
学历证书100
5天
1、需复印件。
产地证600
2、商业文件必须双认。
商业证明书、其它公证书、发票均1200
3、涉及食品和药品（人用及兽药）出口的产地证、发票等文书的认证，须同时认证由出入境检验检疫部门出具的健康证书。
4、有关化学制品（农药）出口文书的认证，须同时认证由农业部农药检定所出具的证书。
英国
285
15天
越南
160
10天
需整本复印件。
伊拉克
产地证、授权书、销售代理1280发票80其他40
10天
伊朗
民事证书126
14天
1、需复印件。
其他商业证书504
2、只认产地证须附发票副本，并适用发票收费标准。
产地证和发票：
3、产地证和发票一起认证的，两者均按发票金额收费。如有发票副本，须印有COPY章，按十分之一发票金额收费。
541美元以下：126
4、苏、浙、沪、皖地区送上海总领馆认证;香港送伊朗驻港总领馆认证。
542-5415美元：504
5、证书要提供出国目的、邀请函（本公司和对方公司的名称、地址）。
5416-27082美元：945
27083-54165美元:1890
54166-270832美元:3780
270833美元及以上:7560
416欧元以下：126
417-4166欧元：504
4167-20833欧元：945
20834-41666欧元：1890
41667-208333欧元：3780
208334欧元及以上：7560
意大利
认证每一签字和印章收取160元
20天(需核查的认证
1、苏、浙、皖、沪地区送上海总领馆认证粤、桂、琼、闽地区送广州总领馆认证。
另：对每页译文加收86元
文件时间不定)
2、需意文译文，且必须加盖翻译公司的印章。
收费一季度一变
3、学历认证只作影印件与原件相符公证，大学以上学历还需作历年学习成绩单的公证。
4、访问学者和科研人员申请学历认证，凭意方名牌院校或科研单位及有关部门的邀请函，只做学历影印件与原件相符公证，不必出具学习成绩单。
5、结婚和未刑公证书有效期为三个月。出生不限，其他为半年。
6、办签证用只需办理单认证。
7、结婚公证须做影印件与原件相符公证。
8、公证词中不能有“意大利文译文与中文相符”字样。
9、商业票据必须做成公证书。
10、需填写申请表。
约旦
民事125
7天
1、发票、产地证一起认证。
商业525
2、肉类出口需有四证：发票、原产地证、商检证、屠宰证。
3、自由销售证明需提供约旦客户要求认证的证明。
4、民事类认证（出生、死亡、结婚、未刑公证等）要出示该国有关部门要求认证的文件（传真亦可）。
5、商业文件若未标有约旦字样的，需提供该国进口商要求认证的文件。
6、需复印件。
7、只能双认。
8、产地证、发票、箱单、检验检疫证明不再收使馆认证费，但屠宰证及其它商业证明书收费不变，民事认证收费不变。
以色列
80
7天
个人资料的认证提供身份证复印件。
印度尼西亚
146
7天
注意事项见注2。
印度
FORM9420
35天
1、需复印件。
其他商业文件170
2、提交一份英文说明信，说明所需认证文书的种类、递交的文件数目及内容，并需提交两份认证材料的复印件（需装订）。
非商业性文件90
3、一般授权委托书（GPA）的认证申请，除递交英文说明信和两份认证材料复印件（需装订）外，还需提交申请人现用护照复印件一份。
4、认证商业文件的公司还须提交经贸促会确认并盖章的营业执照证明
牙买加
80
3天
Z
智利
108
20天
注一：1、我处只收现金。
2、凡表中未列出的国家，均按100元人民币标准收取认证费。3、凡标明单认证的国家，急件为一个工作日，平件为五个工作日。4、使馆认证费随汇率变化等原因时有调整，故本表仅供参考，以使馆实际收费为准，多退少补。5、使馆认证时间受多种因素影响，故本表所列认证所需时间仅供参考。
注二：办理印尼驻华使馆认证注意事项：一、办理个人基本资料认证：1、申请人的出生证明、未受刑事处分证明、婚姻状况证明（离异者除未再婚证明外，还须提供离婚协议书公证或法院离婚判决书公证）须在户口所在地的公证处公证；2、申请人持上述公证书到外交部办理认证后持公证书及其复印件亲自到印尼驻华使馆申办认证。二、商业文件认证所需材料：1、中国公司予以印尼合作公司的委托信、代理信或授权书（注明详细地址），并附出口印尼产品的详细资料及印尼公司的营业执照复印件。2、自由销售证书、产品成分证明、经营许可。3、中国公司的营业执照。三、办理药品、医疗器械、保健品、化妆品类认证所需材料：1、中华人民共和国药品GMP证书2、中方公司授予印尼方的授权书其他产品资料的认证可根据合作双方的需要做相关的认证。
上述材料均需在当地公证部门公证，或由中国国际贸易促进委员会公证；公证后的文件须由中华人民共和国外交部领事司认证处认证；送交使馆认证的公证书需附一份复印件以及被授权的印尼公司的营业执照的复印件。如其中某项已在印尼驻华使馆认证过，须将其复印件一并附上。
注三：捷克驻华大使馆对个别文书认证具体要求一、凡向该馆申办学历证明书的认证，当事人所持的公证书须含以下内容：1、学历证明书（包括毕业证书）的复印件。2、成绩登记表（包括各学科的考试分数）。3、授课时间。以上三项均须有官方授权单位的印章,并做在同一公证书上。[如公证机关坚持一事一证的做法，也要将三证（三证可编三个号，按三份收费），但必须订装成一本]。二、凡向该馆申办技术(技能)职称证书的认证，当事人所持公证书须含以下内容：1、技术(技能)职称证书的复印件；2、培训项目（包括培训内容和培训时间），及考核成绩。以上二项均须有官方授权单位的印章,并做在同一公证书上。[如公证机关坚持一事一证的做法，也要将两证(两证可编两号，按两份收费)，但必须订装成一本]。三、凡向该馆申办出生公证书和亲属关系公证书的认证，当事人须提供能证明父母与子女关系的户口本复印件。每份公证书均须附上一份户口本复印件。（注：有医院出生证明的出生公证书可免提供户口本复印件）。另，公证书中出现的人物，如父母、子女等均应有其出生日期。四、凡向该馆申办结婚公证书的认证，当事人所持的公证书须含结婚证书的复印件。如当事人所持的公证书本身不含结婚证书复印件，证词只证明XXX人（男）与XXX人（女）于XXXX年X月X日于X地登记结婚，持此类公证书的当事人申办该馆认证则必须提供结婚证书复印件。
</resume>
  <url>http://www.shfao.gov.cn/wsb/node466/node499/node505/node580/index.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府外事办公室</org>
  <href>驻华使馆认证收费</href>
</root>