<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>上海市发展和改革委员会公告</name>
  <resume>沪发改公告〔2017〕1号
根据《中华人民共和国节约能源法》、《国务院办公厅关于推广随机抽查规范事中事后监管的通知》（国办发〔2015〕58号）、《固定资产投资项目节能评估和审查暂行办法》（国家发展和改革委员会令第6号）等有关规定，2016年11月28日至12月13日，上海市发展改革委委托上海市节能监察中心对上汽通用汽车有限公司、上海申通地铁集团有限公司、上海国富光启云计算技术发展有限公司、中芯国际集成电路制造（上海）有限公司、上海北特科技股份有限公司、上海科众恒盛云计算科技有限公司、上海大宁资产经营（集团）有限公司等7家建设单位10个固定资产投资项目节能审查意见落实情况进行了现场监督检查，现将检查情况公告如下：
一、抽查基本情况
本次抽查的10个固定资产投资项目，涵盖工业、交通、建筑、数据中心等不同领域，其中在建项目4个，部分建成或首期完成项目2个，已建成项目4个。
二、抽查对象
本次抽查对象为本市已通过节能审查的新建、改建、扩建的固定资产投资项目。
三、抽查内容
本次抽查内容为固定资产投资项目建设单位是否按照节能评估报告及审查意见要求进行建设，是否符合节能相关政策、标准、规范等。主要包括以下内容：1、建设方案落实情况；2、节能技术措施落实情况；3、节能管理措施落实情况；4、能效水平落实情况；5、能源消费总量落实情况；6、其他相关内容。
四、抽查方式
通过《固定资产投资项目节能评估和审查检查对象名录库》和《固定资产投资项目能评信息管理系统》平台，在市级、区级节能审查部门已通过节能审查的项目中各抽取5个项目，以在建、试生产或已建成项目为主。
五、抽查依据
主要依据：1、《中华人民共和国节约能源法》；2、《中华人民共和国行政许可法》；3、《上海市节约能源条例》；4、《固定资产投资项目节能评估和审查暂行办法》；5、《国务院办公厅关于推广随机抽查规范事中事后监管的通知》；6、《固定资产投资项目节能评估和审查工作指南》；7、《上海产业结构调整负面清单及能效指南》；8、国家明令淘汰的用能产品、设备、生产工艺等目录；9、固定资产投资项目节能评估文件、节能审查意见等。
六、抽查结果分析
多数项目建设单位把节能审查意见和节能评估文件作为项目设计、施工和管理的重要依据，加强能效管理，有效提升了项目能效水平，能评对实现能耗总量和强度“双控”目标发挥了积极作用。但也存在一些问题，主要包括：
1、设备选型未达到能评或审查意见要求。上海科众恒盛云计算科技有限公司的“科华众生（市北）云计算中心项目”目前在用SCB10变压器，冷水机组、冷却水泵、冷冻水泵为2级能效，未落实审查意见中“变压器宜采用S12及以上型号的高效低损干式变压器”、“冷水机组、风冷机房专用精密空调、VRV空调、分体式空调均宜采用1级能效设备”的要求；上海大宁资产经营（集团）有限公司的“闸北区313街坊地块商办文化娱乐项目（上海大宁中心广场）项目”目前在用SCB10变压器，未落实审查意见中“用户站主变采用S13变压器”的要求。
2、调整能源品种使能耗总量发生改变，未及时上报备案。上海北特科技股份有限公司的“高精度汽车转向器和减振器零部件产业化项目”中，调质工艺由能评中的天然气调质变更为中频感应调质，能源品种由天然气变更为电力，产品单耗有所下降，项目综合能耗当量值下降约140吨标准煤，等价值上升约960吨标准煤。
七、抽查结果处理
对本次抽查中发现问题的项目单位下达《节能监察意见书》，责成项目单位尽快采取措施予以改进并以书面形式反馈至上海市节能监察中心。
根据相关法律法规规定，现将抽查结果予以公布。
特此公告。
附件：固定资产投资项目节能审查意见落实情况抽查结果
上海市发展和改革委员会
2017年1月16日
附件
固定资产投资项目节能审查意见落实情况抽查结果
编号
项目名称
建设单位
抽查结果
处理意见
1
CSS发动机一期技术改造项目
上汽通用汽车有限公司
落实情况较好
2
新一代中高级平台车及其变型车技术改造项目
落实情况较好
3
上海轨道交通行业数据中心工程
上海申通地铁集团有限公司
落实情况较好
4
上海市轨道交通网络运营指挥调度大楼工程
落实情况较好
5
上海市轨道交通15号线工程
落实情况较好
6
上海国富光启月浦工业4.0培训及实验基地项目
上海国富光启云计算技术发展有限公司
落实情况较好
7
中芯国际上海八厂2.2万片扩产项目
中芯国际集成电路制造（上海）有限公司
落实情况较好
8
高精度汽车转向器和减振器零部件产业化项目
上海北特科技股份有限公司
调整能源品种使能耗总量发生改变，未及时上报备案
按《节能监察意见书》进行处理
9
科华众生（市北）云计算中心项目
上海科众恒盛云计算科技有限公司
设备选型未达到审查意见要求
10
闸北区313街坊地块商办文化娱乐项目
（上海大宁中心广场）
上海大宁资产经营（集团）有限公司
设备选型未达到审查意见要求
</resume>
  <url>http://fgw.sh.gov.cn/gk/xxgkml/zcwj/zgjjl/26976.htm</url>
  <org>csv_0-市发展和改革委员会</org>
  <href>上海市发展和改革委员会公告</href>
</root>