<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>上海市物价局2016年度市级医疗机构药品价格抽查结果公告</name>
  <resume>沪价公告〔2016〕1号
一、抽查基本情况
为规范药品价格行为，维护药品市场价格秩序，根据《国家发展改革委关于在全国开展药品价格专项检查的通知》要求，我局开展了2016年度药品价格检查工作，对市级管辖公立医疗机构的检查通过“双随机、一公开”原则，确定了抽查对象和检查人员，现将抽查结果进行公告。
二、抽查对象
通过随机抽查确定上海市胸科医院、复旦大学附属华山医院、复旦大学附属中山医院、上海市精神卫生中心、上海交通大学医学院附属瑞金医院、上海长海医院、上海中医药大学附属岳阳中西医结合医院、上海建工医院、中国福利会国际和平妇幼保健院、上海市公惠医院10家公立医疗机构为抽查对象。
三、抽查内容
本次抽查内容为公立医院药品价格公示情况、药品加价率政策执行情况等药品价格行为。
四、抽查方式
一般抽查，即不设定条件，对所有市级医疗机构开展随机抽查。
五、抽查依据
根据《国务院办公厅关于推广随机抽查规范事中事后监管的通知》、《国家发展改革委关于在价格监督检查工作中推广随机抽查规范事中事后监管的实施意见》、《上海市价格监督检查与反垄断局价格监管随机抽查试行办法》相关规定，按照《国家发展改革委关于在全国开展药品价格专项检查的通知》要求开展此次抽查。
六、抽查结果分析
抽查对象的药品价格公示和加价率政策的执行情况良好，检查人员在检查过程中未发现抽查对象存在违反价格公示等违法行为。
七、抽查结果处理
未发现抽查对象涉嫌价格违法行为，不具备《价格行政处罚程序规定》第二十一条规定的立案条件，不予立案。
八、其他
无。
根据相关法律法规规定，现将抽查结果予以公布。
特此公告。
附件：上海市物价局2016年度市级医疗机构药品价格抽查结果公示表
上海市物价局
2016年12月30日
附件:
上海市物价局2016年度市级医疗机构药品价格抽查结果公示表
序号当事人名称抽查事项处理结果1上海市胸科医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为2复旦大学附属中山医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为3上海交通大学医学院附属瑞金医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为4上海中医药大学附属岳阳中西医结合医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为5中国福利会国际和平妇幼保健院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为6复旦大学附属华山医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为7上海市精神卫生中心药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为8上海长海医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为9上海建工医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为10上海市公惠医院药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为未发现涉嫌价格违法行为
序号
当事人名称
抽查事项
处理结果
1
上海市胸科医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
2
复旦大学附属中山医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
3
上海交通大学医学院附属瑞金医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
4
上海中医药大学附属岳阳中西医结合医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
5
中国福利会国际和平妇幼保健院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
6
复旦大学附属华山医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
7
上海市精神卫生中心
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
8
上海长海医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
9
上海建工医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
10
上海市公惠医院
药品价格公示、药品加价率政策执行情况等药品价格行为
未发现涉嫌价格违法行为
</resume>
  <url>http://fgw.sh.gov.cn/gk/xxgkml/zcwj/jgl/27053.htm</url>
  <org>csv_0-市发展和改革委员会</org>
  <href>上海市物价局2016年度市级医疗机构药品价格抽查结果公告</href>
</root>