<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>中共上海市发展和改革委员会党组关于巡视整改情况的通报</name>
  <resume>中共上海市发展和改革委员会党组关于巡视整改情况的通报发布机关：上海市发展和改革委员会发布日期：2016-09-3016:27:53日点击量：jQuery(function($){getInfoClickCount("24465","day_hits");});根据市委统一部署，市委第五巡视组于2016年3月15日至2016年5月13日对市发展改革委进行了巡视，并于2016年5月30日反馈了巡视意见。按照党务公开原则和巡视工作条例有关规定，现将巡视整改情况予以公布。一、深入学习领导讲话精神，准确领会市委巡视组的意见建议，切实做好巡视问题的整改工作委党组深入学习习近平总书记关于全面从严治党和巡视工作重要讲话精神，以及市委领导关于巡视整改讲话精神，从讲政治的高度，深刻认识存在问题的严重性和紧迫性，把巡视整改工作作为当前的一项重要政治任务，从严从实抓好落实，以即行即改、即知即改的态度，切实做好整改工作。（一）提高思想认识，强化责任担当1．增强党要管党、从严治党的政治意识。委党组认真组织学习，深刻认识到全面从严治党是贯彻落实“四个全面”战略布局的根本保障，是各级党组织的职责所在、使命所系，必须全面加强发展改革系统党的思想建设、组织建设、作风建设、反腐倡廉建设、制度建设，委党组书记要认真管党治党，切实当好第一责任人，委领导班子成员要认真落实分管领域管党治党的政治责任，委系统各单位要在分管范围内强化责任和担当，充分认识“党建工作是最大的业务”，努力使全委系统管党治党趋于更严更紧。2．增强抓好巡视整改工作的责任感和紧迫感。这次市委对市发展改革委的巡视是对委系统落实全面从严治党要求、执行党章党规党纪的一次全面体检，是市委对发展改革工作的高度重视。切实抓好整改工作，是突出党的领导、抓好党的建设、聚焦全面从严治党的政治要求。巡视反馈问题反映出发展改革工作中的薄弱环节，意见和建议具有很强的指导性和针对性。委党组成员进一步深化了对巡视工作重要意义的认识，强化了对整改工作的思想自觉和行动自觉。（二）加强组织领导，落实主体责任1．委党组书记切实承担起第一责任人的职责。收到巡视反馈意见后，委党组书记立即召开专题会议，分析研究巡视反馈问题，部署整改工作任务。委党组在第一时间转发《关于对市发展改革委巡视情况的反馈意见》，要求委系统各单位党组织认真对照检查，落实各项整改措施。对合并巡视的市发展改革研究院、市信息中心和上海投资咨询公司等三家单位，要求党委书记切实承担第一责任人的职责，逐一对照巡视反馈问题，组织制定整改方案，全面落实本单位整改的各项措施。2．委领导班子成员切实履行“一岗双责”。委领导班子成员结合分管工作，主动认领巡视反馈问题，主动牵头负责或参与协助具体整改事项，并将巡视整改事项列入个人落实党风廉政建设责任制工作方案的责任项目，切实做到班子成员“人人有责任、人人有任务”。三家合并巡视的单位根据委党组要求，研究制定巡视反馈问题整改落实责任分解表，将巡视整改的责任落实到每位领导班子成员。（三）强化督促指导，推进整改落实1．全面动员部署，形成整改合力。针对巡视反馈问题，委党组在一定范围内公开问题的具体内容，多次听取班子成员、委系统相关单位和委机关相关处室主要负责人的意见，形成具体工作方案，把13个巡视反馈问题和6点意见建议分解细化为13个方面41个具体整改事项。正式印发《市发展改革委巡视问题整改落实情况责任分解》，公开整改承诺，自觉接受全委党员干部的监督。同时，通过各类专题会议，统一思想，紧紧依靠驻委纪检组、委系统各单位、委机关各处室，以及委属相关学会（协会），形成全委做好整改工作的合力，以实事求是的态度，及时做好立行立改。2．加强督促指导，确保取得实效。委党组召开专题会议，研究部署整改任务落实，督促检查落实情况。委党组书记牵头抓总，并具体组织落实对全面从严治党、学会（协会）管理、事业单位分类改革、干部选拔任用和“四风”等方面问题的整改；委领导班子成员在分管的领域内落实巡视问题整改的各项措施。对巡视反馈的具体问题，一方面会同相关单位、部门，逐一对表、逐一分析，提出有针对性的整改措施，形成专项整改报告；另一方面举一反三，要求未巡视的系统单位开展自查自纠，加强制度建设和制度执行，形成制度约束的长效机制。二、聚焦巡视反馈的主要问题，制定详细具体的整改方案，做到“件件有着落、事事有回音”委党组和委系统相关单位党组织多次召开专题会议，针对巡视反馈问题，深入分析存在这些问题的深层次原因，深挖病根，找准症结，制定详细的整改方案，明确目标时限及责任领导、责任部门，确保不折不扣、保质保量完成全部巡视整改任务。（一）进一步加强统筹协调，改进在谋划提升先进制造业质量、效益等方面存在的不足围绕市委、市政府的工作部署，进一步履行好自身职责，加强战略性、前瞻性研究，主动跨前一步，积极探索、勇于创新，统筹谋划现代服务业和先进制造业的协调发展，着力做好以下各项工作：一是贯彻落实《上海系统推进全面创新改革试验加快建设具有全球影响力的科技创新中心方案》，促进上海产业转型升级。二是推进落实本市供给侧结构性改革，深入推进本市工业稳增长、调结构、促转型。三是组织编制《上海市服务业“十三五”发展规划》，四是积极落实国家增强制造业核心竞争力三年行动计划，五是研究提出自贸试验区外商投资负面清单调整和推进扩大开放领域建议，为进一步扩大开放探索新路径、积累新经验。（二）不断提高对全面从严治党认识，纠正在贯彻党内制度规定等方面存在的薄弱环节深入学习党的十八大和十八届三中、四中、五中全会和习近平总书记系列重要讲话精神，以及《中国共产党问责条例》，深刻领会全面从严治党的重要意义，切实把“两个责任”落到实处。1．组织制定2016年度委领导班子落实党风廉政建设责任制工作方案并动态调整。每位委领导班子成员对自身廉洁、队伍管理等作出承诺，并明确具体责任项目，在制定工作方案中注重“三结合”，即结合“三严三实”专题教育中不严不实问题的整改，结合本次巡视反馈问题的整改，结合2016年度委系统党风廉政建设工作要点，明确目标措施和时间节点，切实推进班子成员“一岗双责”落实到位。今年7月，委领导班子成员调整后，又及时调整了工作方案，并规定了5项廉政风险防控事项。2．严格执行党内制度规定，严肃党内政治生活。结合今年开展的“两学一做”学习教育活动，认真执行“三会一课”等党内基本制度，严格落实委领导参加党组中心组学习和支部组织生活考勤制度，落实委领导为所在支部党员上党课工作，要求各支部将委领导参加支部活动的信息上传内网，自觉接受干部群众的监督。根据《委党组工作规则》的要求，组织开展“委机关青年干部思想动态分析”，委党组专题听取汇报，研究提出加强委机关党员干部思想政治工作要求。3．加强政治学习和业务培训，夯实党建工作基础。一是坚持对党务干部严格管理和强化培训，把组织举办“委系统党支部书记培训班”列入年度培训工作计划，切实提高党务干部的政治素养和业务水平，以党建工作的成效促进发展改革业务工作质量的全面提升。二是加强基层党组织建设，有序推进基层党组织换届工作。按照部署，完成委系统基层党组织设置、换届情况摸底，研究制定基层党组织换届工作计划，启动委机关支部换届工作，有序推进基层党组织的换届改选，为夯实党建工作基础提供组织保障。（三）采取切实措施，改善纪检监督履行责任“落实落细”不够的状况进一步完善纪检监察机构，加强纪检监察机构的业务培训和队伍建设，提高执纪意识能力，为发展改革工作保驾护航。1．进一步加强委系统纪检监察机构的队伍建设，调整补充、配齐配强专兼职纪检干部。开展委系统单位纪检监察机构和干部配备情况的调查工作，摸清底数，提出工作方案。一是配齐委系统单位纪委书记，并配备好纪委委员。二是对党总支、党支部建制的单位和委机关各党支部，均明确设立纪检委员，分管纪检工作。三是在相关部门中，明确专人专职或主要从事纪检工作。2．制定委系统巡察工作制度，强化巡察工作。在总结以往开展巡察工作的基础上，研究制定委系统巡察工作制度，以进一步提高巡察工作水平。拟于第三季度继续对委系统有关单位开展巡察，督促委系统单位做好巡察的整改工作。适时开展巡察工作“回头看”，巩固巡察工作成效。同时，完善相关机制，确保工作常态化、长效化。3．开展业务培训，不断提高委系统纪检干部的执纪意识和工作水平。注重政治领先，把理想信念教育放在首位，加强在新形势下如何做好纪检工作的宣传和教育，强化底线思维，举办了委系统单位专兼职纪检监察干部的业务培训班，深入学习《廉政自律准则》与《纪律处分条例》，请市纪委有关部门同志主讲信访处理的有关方法，为更好地履行监督职责奠定一定的基础。4．制定廉政谈话制度，开展廉政警示教育。驻委纪检组分别与委领导班子成员、委机关各处室与委系统各单位主要负责人逐一开展约谈，对切实履行好党风廉政建设的“两个责任”提出有关要求与建议。委党组在中心组学习会上，组织观看廉政警示教育片，进一步教育提醒广大党员领导干部切实把纪律和规矩挺在前面，进一步增强“四种形态”意识，抓早抓小。（四）严格按照规定缴纳党费，针对发改委所属投资咨询公司等单位党费缴纳数额过低的问题重新核实，并补交党费举一反三，召开专题会议，组织学习中组发[2008]3号文件关于党费收缴的有关规定，进一步明确机关、事业、企业党费收缴基数核定的有关要求，委机关各支部、委系统各单位党组织重新核定2008年4月以来应缴党费数额，并对照实际缴纳情况，予以补交。（五）坚决纠正“违规购买消费卡（券）或套现，并以不同名目发放”问题严格执行财经纪律和廉政纪律，坚决纠正违规购买消费卡（券）的行为，对违规套现并以不同名目发放等问题，按照规定予以查处。1．梳理情况，分类进行整改。根据巡视反馈问题，会同相关单位，对每笔消费卡（券）购买发放的资金来源、用途、相关制度规定进行梳理，针对不同情况，分类整改，并对相关领导人员、经办人员批评教育。对有关问题线索，配合驻委纪检组做好核查工作，将依据事实与有关规定，另行研究提出整改措施，并作出处理。2．建立健全规章制度，加强监督检查。制定并印发了《关于进一步严格执行财经纪律要求的通知》，进一步重申相关财经纪律，明令禁止购买发放购物卡（券）。指导委系统单位建立健全相关规章制度，并加强对遵守财经纪律的督促检查。（六）进一步加强监管和指导，切实解决“学会（协会）缺少监管，内部管理比较混乱”问题1．配合驻委纪检组调查处理相关问题。配合驻委纪检组，对巡视反馈的有关问题线索，开展了初核，对违规违纪问题，将根据有关规定进行处理。2．指导学会（协会）规范内部管理和相关财务制度，加强专项检查。根据《关于加强本市社会组织内部治理工作的若干意见》、《关于开展社会组织内部治理自查自纠工作的通知》的要求，组织开展归口管理学会（协会）的自查自纠工作，指导、督促学会（协会）完善内部管理和相关财务制度，厘清委机关与归口管理学会（协会）的职能界定。拟成立专项检查组，计划在10月开展检查验收工作。3．按照本市统一部署，做好行业协会脱钩工作。对于列入首批脱钩的行业协会，拟定工作方案，积极协助市民政局、市社团局做好相关脱钩工作。同时，根据市财政局《关于进一步支持和规范本市社会组织承接政府购买服务工作的通知》要求，做好学会（协会）承接政府购买服务的有关工作。（七）深化投资体制改革，防范发改委投资项目咨询环节存在的廉政风险按照政府职能转变的总体部署，深化投资体制改革，完善投资项目委托评估制度，防范廉政风险。一是贯彻落实《市发展改革委委托投资咨询评估管理办法》，加强投资决策的科学性和民主性。二是按照政府采购程序和要求，开展非政府投资项目咨询服务采购项目招标工作。充实优化招标领域和专业设定，严格按采购程序确定委托单位，加强对中标单位评估结果的后续管理。（八）认真落实解决财务管理制度不健全，执行不规范问题的各项措施进一步完善财务管理制度，加强对财政预算的申请、执行和事中事后监管，建立对委系统单位的有效监管机制。一是进一步加强对预算经费管理，二是进一步规范课题费管理，三是完善委系统单位领导干部离任经济责任审计制度，对发现的问题督促整改，四是督促委系统单位进一步健全财务管理制度，并开展专项检查等工作。（九）进一步推进事业单位分类改革工作，解决事业单位分类改革步子不够快，个别单位仍存在混编混岗情况的问题按要求完成委属评估评审机构和业务脱钩改制工作。根据市审改办的要求，已拟定委属评估评审机构和业务的脱钩改制工作方案，经委党组讨论通过后报市编办审核，待审核通过后，将正式启动相关工作。委党组将进一步贯彻本市行政审批改革的精神，加快推进市价格认证中心所属企业脱钩工作。已督促市信息中心研究制定解决人员混编问题的工作方案，逐步稳妥解决人员混岗混编问题。（十）进一步规范干部选拔任用程序进一步贯彻执行《党政领导干部选拔任用工作条例》的各项规定，规范干部选拔任用程序。1．组织干部选拔任用专项培训，提高组织人事干部的综合素质和业务能力。委党组在2016年组织人事工作安排中，继续开展组织干部选拔任用专项培训，全面提高组织人事干部的工作能力。做好系统单位干部选拔任用工作方案的审核工作，对干部选拔任用工作中的选拔条件、考察程序、任职公示、会议讨论等工作环节严格把关。指导系统单位做好干部选拔任用相关办件材料的整理归档工作，确保基础材料的完整性。2．完善落实委管干部交流轮岗等有关制度。完善干部交流轮岗的有关制度，进一步推进委机关内部、委机关与系统单位间的干部交流。今年，委党组已安排18名干部交流轮岗。3．组织开展干部选拔任用工作专项检查。进一步加强对委系统单位组织人事工作的督促检查，切实解决干部选拔任用程序不规范等问题。结合对系统单位的巡察工作开展干部选拔任用工作专项检查，帮助委系统单位提高组织人事工作的整体水平。（十一）严格执行干部监督管理制度和专项整治工作认真学习并严格执行干部监督管理各项制度，按照要求推进专项整治工作1．严格执行专项整治工作要求。根据巡视反馈问题，对委系统个别单位未及时免去退休干部在下属企业兼职的问题，已整改完成。在此基础上，委党组要求结合巡察等相关工作，对系统单位落实专项治理工作的情况进行检查，防止专项治理以后出现反复，严格按照专项治理要求抓好落实。2．加强因公出国（境）管理工作。配合驻委纪检组对委系统单位个别职工持因私护照执行因公出国任务的问题线索进行初核，将依据有关规定进行处理。同时，按照本市因公出国（境）管理的有关规定，从出国任务确定、出国人选选派、出国经费管理等方面，进一步加强管理，严禁再出现系统单位持因私护照执行因公出国任务的情况。（十二）严格执行领导干部个人重大事项报告制度加强宣传和教育，引导干部把握个人有关事项报告的具体要求，提高对填报工作严肃性的认识，督促干部如实报告，强化核实结果的处理，认真做好个人有关事项年度集中报告、个别事项即时报告和拟提任处级干部个人有关事项报告工作。对个别局级干部少报个人有关事项的问题，已按照市委组织部的要求，由相关干部书面说明，上报市委组织部。对2015年部分处级干部不如实报告个人有关事项问题，已按规定进行组织处理。三、健全完善整改落实的长效机制，切实增强全面从严治党的责任担当，促进发展改革工作取得新成绩经过前阶段努力，市发展改革委的巡视整改工作取得了阶段性成效，但还需继续深化、不断提高。下一步，委党组将坚持不懈地抓好整改落实，巩固和扩大巡视整改成果，营造风清气正的良好氛围，扎实推进各项工作。（一）切实加强从严管党治党全面贯彻党的十八大和习近平总书记系列重要讲话精神，强化党的意识，严格贯彻民主集中制，严肃党内政治生活，严格党的纪律，增强党员干部贯彻执行党的路线方针政策的自觉性和坚定性。强化委党组主体责任，把党风廉政建设纳入党建和发展改革工作的总体布局，推动全系统做到党建工作和业务工作一起谋划、一起部署、一起考核，认真履行好“一岗双责”。加强基层党组织和干部队伍建设，加强党的纪律宣传教育，不断提高党员干部知纪、明纪、守纪的自觉性。同时，严肃党纪，严格查处违法违纪案件，对查实的严肃追责。（二）着力完善长效管理机制在深入整改的同时，更加注重治本，更加注重预防，构建堵塞漏洞、解决问题的长效管理机制。严格对照中央和市委最新相关文件精神，对现有制度进行全面梳理分析，制度缺失的，抓紧建立；制度不完善的，抓紧修订；制度已经明确的，坚决贯彻贯彻执行，并强化监督检查。结合工作实际，完善权力清单、责任清单制度，加强廉政风险防控体系建设，建立健全决策、执行、监督相互协调相互制约的权力运行体制机制。（三）全面推进发展改革工作把做好巡视整改作为改进和推动工作的重要契机，通过正风肃纪，进一步完善反腐败工作格局，改进作风，提升干部队伍素质和履职能力。以本次巡视整改为新的起点，增强大局意识、创新能力，围绕中央关于供给侧结构性改革和对上海科创中心、自贸区建设、现代服务业与先进制造业协调发展的总体要求，积极开展前瞻性研究；在落实“五大政策”的工作中，主动发挥好市政府参谋助手作用，服务和推动本市经济社会健康持续发展，切实把巡视的成果落实到改革发展中去，努力开创各项工作的新局面。欢迎广大干部群众对巡视整改落实情况进行监督。如有意见建议，请及时反映。联系电话：（021）23112867电子邮箱：wulp@shdrc.gov.cn通讯地址：上海市人民大道200号11楼邮政编码：200003打印本页关闭窗口相关文章推荐中共上海市发展和改革委员会党组关于巡视整改情...沈晓初同志任中共上海市发展和改革委员会党组书...上海市发展和改革委员会2012年度公务员招录工作...上海市发展和改革委员会(物价局)公告上海市发展和改革委员会公告热点文章推荐上海市服务业发展引导资金2016年第一批拟支持项...上海市服务业发展引导资金2015年第二批拟支持项...上海市服务业发展引导资金2016年第二批拟支持项...关于请组织申报大数据领域创新能力建设专项的通...上海市市级建设财力项目代建单位名录vargwdshare=gwdshare||{version:"1.0",udata:"type=tools&amp;amp;uid=GWD-800103",pageFilter:"",jsLoaded:false};(function(){functionasync_load(){vars=document.createElement('script');s.type='text/javascript';s.async=true;s.src='//static.gridsumdissector.com/zheng_fen_xiang/scripts/gwdshareasync.min.js';varx=document.getElementsByTagName('script'),y=x[x.length-1];y.parentNode.appendChild(s);}if(!gwdshare.jsLoaded){if(window.attachEvent)window.attachEvent('onload',async_load);elsewindow.addEventListener('load',async_load,false);gwdshare.jsLoaded=true;}})();
</resume>
  <url>http://fgw.sh.gov.cn/gk/xxgkml/gqgg/24465.htm</url>
  <org>csv_0-市发展和改革委员会</org>
  <href>中共上海市发展和改革委员会党组关于巡视整改情况的通报</href>
</root>