<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>关于举办2017年上海科技节的通知</name>
  <resume>各有关委办局、各区政府、各有关单位：为了深入贯彻落实党的十八大和十八届三中、四中、五中、六中全会精神，切实落实习近平总书记关于“科技创新和科学普及是实现创新发展的两翼，要把科学普及放在与科技创新同等重要的位置”的重要讲话精神，经批准上海科技节由两年一届调整为每年一届，与全国科技活动周同期举办，并新设上海科技节组委会。由市政府主办的上海科技节将打造成为继上海国际电影节、旅游节、艺术节之后的上海又一重大城市品牌活动。根据《科技部中央宣传部中国科协关于举办2017年科技活动周的通知》（国科发政〔2017〕64号）精神，全国科技活动周将于2017年5月20至27日在全国范围内展开。为切实做好2017年上海科技节的各项筹备工作，现将有关事宜通知如下：一、主题与时间1、主题国家主题：科技强国创新圆梦上海主题：万众创新——向建设具有全球影响力的科技创新中心进军2、时间2017年5月20日-27日二、主办单位上海市人民政府三、重点内容2017年上海科技节将树立和贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念，深入实施创新驱动发展战略，围绕“万众创新——向建设具有全球影响力的科技创新中心进军”主题，以“普及科学知识、倡导科学方法、传播科学思想、弘扬科学精神，提高公民科学素质”为使命，营造爱科学、爱创新的良好社会氛围。为上海建设具有全球影响力的科技创新中心增添软实力。结合各委办局、各区、各单位的工作特色和实际情况，集聚资源、精心筹备、周密部署，针对不同群体需求，强化公众参与、共建共享，重点围绕以下几个方面开展活动：1.营造创新文化氛围。结合实际，搭建科技服务社会的科普公共服务平台。充分发挥报纸、电视等主流媒体和新媒体作用，加强科普宣传。积极弘扬科学精神，引导广大科技工作者坚持国家至上、民族至上、人民至上，始终胸怀大局、心有大我，坚守正道、追求真理，自觉做践行和弘扬社会主义核心价值观的模范。积极培育创新文化，尊重创新创业人才，提升公众科学文化素养，为上海建设具有全球影响力的科技创新中心夯实基础。2.举办特色科普活动。对标国际一流科技节，响应“一带一路”国家战略，针对公众科技需求，举办各种体验性强、参与度大、国际化的科技活动。面向职前、职中和职后不同人群开展针对性强、趣味性高的公益科普活动。结合科技热点问题和前沿科学进展，组织专家进行通俗化讲解，促进公众理解科学、支持创新、参与创业。积极参加科技部“全国优秀科普作品推介”、“全国科普讲解大赛”、“全国科普微视频大赛”以及“科技列车西藏行”、“流动科技馆进赣西”、“科学实验展演汇演”、“全国中小学生创•造大赛”等活动。3.开放优质科技资源。推进国家重大科学工程、大科学装置、国家（重点）实验室、国家工程技术（研究）中心、重大科研试验场所等国家高端科技资源向社会开放，激发公众特别是青少年的科学兴趣。鼓励各类科研机构、大学、高新技术企业和科技园区向社会开放，促进科学知识的宣传普及。推动各类科普教育基地免费或优惠向社会开放。四、主要活动安排根据总体要求，2017年上海科技节主要活动将重点包括以下内容：1、市级活动板块。包括举办2017年上海科技节启动仪式及科学红毯秀、科学之夜、科技节国际沙龙、大学生走进世界500强、新创发布会、科普教育基地惠民活动、科技电影周、“科学导师带你逛”主题活动、上海市科普讲解大赛、上海市社区创新屋创意制作大赛、2017“创业在上海”国际创新创业大赛、国际科技艺术展演、“科艺相通——李政道科学与艺术讲座基金作品展”“青花瓷的起源与发展”“如何复活一只恐龙”等展览、《少年爱迪生》上海科技节特别节目、《科学魔方》上海科技节特别节目等活动。2、系统活动板块。由各部门组织的一系列活动，如上海市青少年科技节活动、上海职工创新大会、“明日科技之星”评选活动、雏鹰杯——“红领巾创新达人”挑战赛等；各科研院所、大专院校、企事业单位、各科普教育基地、社区创新屋等组织的各类主题、专题、专项开放活动；高校、科研院所重点实验室开放活动、众创空间活动、农业科技下乡活动等。3、基层活动板块。各区、街道、社区等组织的科技艺术展演、科普剧创作与巡演、科普主题巡讲、科普嘉年华、科普PPS创作传播、流动科技馆进基层、万名科学使者进社区（农村、企业、军营）活动和与社区居民需求对接等各类主题、专题、专项活动。4、网上互动板块。借助上海科技节官方网站、市、区两级科技网、科普云和汽笛声（微信公众号：汽笛声订阅号）等科普公共服务平台开展的上海科技节宣传推广活动，通过网站、微博、微信、APP等开展的专题互动。各委办局、各区、各单位可结合实际，填报上海科技节期间举办的各类专题活动（详见附表1-9）。五、活动要求2017年上海科技节在总结以往成功经验的基础上，与时俱进，创新形式，注重实效，在内容上百花齐放、形式上推陈出新，充分依托主流媒体的影响力和新媒体的互动性，积极打造创新成果的发布会、科技产品的展示厅、科技工作者的节日，使之成为公众的科技嘉年华。1、加强组织各委办局、各区、各单位要高度重视，加强组织动员和资源统筹。市（区）科技管理部门要做好牵头组织和协调工作，认真订制本区、本部门的科技节方案。贯彻落实中央八项规定，力戒形式主义，加强安全防范措施，着力在提高活动实效上下功夫，切实把科技节抓实办好。2、创新形式各委办局、各区、各单位要充分利用现代化传播手段，加强现场与网络科普活动的同步；要不断加强优质科普资源的推送，实现展览与流动展示活动的互补；要有效聚焦公众的实际需求，推进科技资源开放与科技人员服务活动的结合；要广泛动员各类社会力量，强化政府组织与社会参与的并举。3、大力宣传各委办局、各区、各单位要加强对上海科技节的宣传报道，组织动员各级各类新闻媒体深入基层，进行深度报道，及时全面地宣传丰富多彩的群众性科技活动。要重视发挥电视在科普宣传中的重要作用，扩大上海科技节的影响面和覆盖率；充分发挥新媒体的优势，提高科学传播速度和质量，在全社会营造爱科学、讲科学、学科学、用科学的社会氛围。4、保障安全各委办局、各区、各单位要高度重视科技节的安全工作，杜绝任何麻痹和松懈思想，认真做好各项活动的组织协调工作，要将确保安全有序作为一切工作的重中之重。积极做好各项大型活动的申报、审批和备案工作，各有关活动的主办单位和承办单位，与当地公安、武警、消防、城管等部门合作，认真制定活动安全保卫方案及应急预案，使安全保卫工作做到组织落实、任务明确、责任到人。六、其他事项为了在全市营造科技创新的良好氛围，更好地宣传推广各委办局、各区、各单位在上海科技节期间的各项专题活动，请各委办局、各区、各单位于4月27日前，将相关表格按要求填报（附表1-7），组委会将对部分专题活动进行宣传推广；5月12日前，统计并回复参与2017上海科技节•科技节国际沙龙参会代表（附表8）。2017年上海科技节结束后，请各委办局、各区、各单位做好本届科技节的情况总结，并将本届科技节总结、声像资料及参与万名科学使者进社区（农村、企业、军营）活动人员信息表的纸质及电子版材料，于6月5日前报送上海科技节组委会办公室（附表9）。联系方式：上海科技节组委会办公室联系人：高洁、孙凤杰联系电话：23112578、54065145传真：63582686、54065151科普云技术支持联系人：傅必鸿联系电话：64332556-812传真：64330994特此通知。附件：1.2017上海科技节各区/委办局活动项目信息征集表（网站申报）2.2017上海科技节各区宣传资源表（电子表格申报）3.2017上海科技节园区/企业开放推荐表（网站申报）4.2017上海科技节科普教育基地惠民活动征集表（网站申报）5.2017上海科技节科普教育基地特色活动征集表（网站申报）6.2017上海科技节社区创新屋活动征集表（网站申报）7.2017上海科技节科研机构和大学开放活动征集表（网站申报）8.2017年上海科技节•科技节国际沙龙参会代表报名表（电子表格申报）9.2017万名科学使者进社区（农业、企业、军营）活动人员信息表（网站申报）（点此下载附件）
上海科技节组委会办公室2017年4月20日
沪公网安备31010102002349号
</resume>
  <url>http://www.stcsm.gov.cn/gk/ywgz/tzgs/zhtz/349561.htm</url>
  <org>csv_0-市科学技术委员会</org>
  <href>关于举办2017年上海科技节的通知</href>
</root>