<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>做“四讲四有”合格党员</name>
  <resume>国家汉办党委书记、副主任马箭飞
同志们，按照机关党委要求和我办“两学一做”学习教育实施方案安排，围绕“两学一做”学习教育，班子成员都要在所在支部讲一次党课,我一直在思考讲什么内容合适。前几天，中央国家机关纪工委来办里检查巡视整改落实情况，对党委书记进行了“面试”，考察对党章党规、系列讲话和部党组下发文件的学习情况，这次“考试”让我进一步感觉到自己在学习上的不足，也让我更加深刻地认识到开展“两学一做”学习教育的重要意义和紧迫性。“两学一做”学习教育，基础在学，关键在做。今天，我想结合个人学习体会、成长经历和典型案例，和大家交流一下对如何做一名合格共产党员的认识和体会，并以此向建党95周年致礼。
我分三部分来讲，一是对合格党员标准的理解；二是“四讲四有”的具体要求和丰富内涵；三是如何践行“四讲四有”，做合格党员。
一、合格党员标准的历史解读
2016年2月，中共中央办公厅向全党印发了《关于在全体党员中开展“学党章党规、学系列讲话，做合格党员”学习教育方案》，指出了开展“两学一做”学习教育的重大意义，提出了合格党员的标准，即“讲政治、有信念，讲规矩、有纪律，讲道德、有品行，讲奉献、有作为。”简称“四讲四有”。
党中央以“四讲四有”作为合格党员的标准，我认为可以从以下几个方面来探寻：
一、重视思想政治工作是我们党的一大优势和传家宝。党历来重视思想政治工作，不管是在革命战争年代，还是在和平建设时期，思想政治工作都发挥了十分重要的作用。1945年，毛泽东在《论联合政府》中指出，“掌握思想教育，是团结全党进行伟大政治斗争的中心环节。如果这个任务不解决，党的一切政治任务都是不可能完成的”。邓小平同志在改革开放和现代化建设时期指出，“一定要把思想政治工作放在非常重要的地位，切实认真做好，不能放松。”党中央提出“四讲四有”合格党员标准，其实是将思想建设。作风建设、纪律建设融为一体，是党内思想教育的创新，更是一种凝练和升华。
二、“四讲四有”是合格党员标准的继承和发展。我党自诞生之初就重视党员标准问题，1921年，中国共产党成立时，“一大”党纲就明确规定，要成为中国共产党党员，必须在思想上、政治上承认党纲和党的政策，与党保持一致，在组织上要纯洁等；延安时期，陈云同志在《怎样做一个共产党员》中，就总结提出了“良好的共产党员”的“六条标准”：终身为共产主义奋斗，革命的利益高于一切，遵守党的纪律、严守党的秘密，百折不挠地执行决议，做群众模范，学习；改革开放初期，邓小平同志结合形势与任务提出了合格党员应该具备的“五种精神”，即：革命和拼命、严守纪律和自我牺牲、大公无私和先人后己、压倒一切敌人和压倒一切困难、革命乐观主义和排除一切困难的革命精神。党的十八大以来，我们党结合新形势新任务对党员提出了新的更高要求。
2013年1月，习近平总书记提出合格党员的“四条标准”：坚持全心全意为人民服务的根本宗旨；吃苦在前、享受在后；勤奋工作、廉洁奉公；为理想而奋不顾身去拼搏、去奋斗、去献出自己的全部精力乃至生命。
从以上党员标准可以看出，“四讲四有”合格党员标准，与以往的合格党员标准可谓一脉相承的，体现出我党党员标准的与时俱进。
三、提出“四讲四有”是党中央全面从严治党的需要。习近平总书记指出，我们党有8700多万党员、430多万个党组织，这样一个大党，要保持党的先进性和纯洁性，始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心，必须全面从严治党。党的十八大以来，党中央对全面从严治党做出一系列重大部署，从制定实施八项规定入手，出重拳下猛药、治积弊整顽疾，特别是开展党的群众路线教育实践活动和“三严三实”专题教育，取得了显著成效，党风政风为之一新，党心民心为之一振。但作风建设仍面临着严峻形势，党员队伍中存在着亟待解决的问题，习近平总书记指出，“党员队伍中松散涣散、名不副实的情况还很多，意识淡薄、理想信念动摇、政治纪律涣散等问题也不是个别现象。一些党员不像党员、不在组织、不起作用、不守规矩。”因此，全面从严治党任重而道远，永远在路上，中央提出“四讲四有”针砭时弊，非常及时。
同时，“四讲四有”也是党自觉担当历史使命和责任的需要。我们党要带领人民实现“两个百年”宏伟目标，实现中华民族伟大复兴的中国梦，全体共产党员必须发挥先锋模范作用，坚定理想信念，勇于奉献，敢于担当。
二、“四讲四有”的丰富内涵
“四讲四有”高度概括了新时期共产党员应该做到政治合格、纪律合格、道德合格、履职合格，使党员在党言党、在党忧党。
“讲政治，有信念”，就是要对党忠诚、坚定理想信念，强调政治合格。“讲政治、有信念”，是“四讲四有”的核心要义与根本要求，在“四讲四有”中排在第一位，凸显了坚定正确政治方向、坚定崇高理想信念的极端重要性。
“讲政治，有信念”，首先要解决的是对党忠诚问题，也就是政治合格问题。政治合格，最根本的是增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识。“四个意识”的落脚点是“看齐意识”，要求我们主动向以习近平同志为总书记的党中央看齐，向党的理论和路线方针政策看齐，坚决维护党中央权威、维护党的领导核心，在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致，做政治上的明白人。
“讲政治，有信念”，体现了树立崇高理想信念的极端重要性。理想信念，是一个政党治国理政的旗帜，是一个民族奋力前行的向导。习近平同志指出，“理想信念就是共产党人精神上的‘钙’，没有理想信念，理想信念不坚定，精神上就会‘缺钙’，就会得‘软骨病’。”这形象的比喻，指出了崇高的理想信念对于共产党人的极端重要性。
共产党人的信仰是坚定的，理想是崇高的。但也有少数党员干部理想信念出现了滑坡和动摇，有的认为共产主义是遥不可及的乌托邦、虚无缥缈的空中楼阁，是不可能实现的；有的认为社会主义不如资本主义优越，对社会主义最终战胜资本主义丧失了信心；有的认为马克思主义过时了、无用了。由于动摇和丧失了崇高的理想信念，有的党员干部精神极度空虚，“不问苍生问鬼神”，热衷于算命看相，到处求神拜佛，烧香磕头，请“大师”指点；有的党员干部公开场合大讲理想信念，讲社会主义制度优越性，而私下却认为理想信念是虚的，社会主义制度不行，陷入严重的人格分裂；有的利欲熏心，信奉金钱至上、名利至上、享乐至上，心里没有任何敬畏，行为没有任何底线。一个人一旦没有了崇高的理想信念，就会失去奋斗的动力，沉溺于吃喝玩乐，满足于混混日子，甚至走向贪污犯罪的深渊。反面教训一再警醒我们，理想信念作为共产党人精神上的“钙”，始终是党员干部站稳政治立场、抵制各种诱惑的决定因素，任何时候都不能缺失和放弃，否则，就没有了骨气，挺不起腰杆。
“讲规矩，有纪律”，就是要严守党的政治纪律和政治规矩，强调守纪合格。中国共产党是靠革命理想和铁的纪律组织起来的马克思主义政党，纪律严明是党的光荣传统和独特优势，毛泽东同志说，路线是“王道”，纪律是“霸道”，这两者都不可少。习近平同志指出，“我们党有八千五百万党员，在一个幅员辽阔、人口众多的发展中大国执政，如果不严明党的纪律，党的凝聚力和战斗力就会大大削弱，党的领导能力和执政能力就会大大削弱。”
我们说的规矩，既包括党章党纪国法、规章制度，又包括党的优良传统、政治要求和道德规范等。党员讲规矩，就要知晓规矩、认同规矩、遵守规矩、维护规矩，明白哪些该做、哪些不该做，做到知大知小、知进知退、知荣知辱、知是知非，用纪律和规矩来规范和约束自己的言行。
“讲道德，有品行”，重在弘扬优良作风、坚守精神高地，强调品德合格。“人以品为重，官以德立身”，党员的道德和品行决不是小节、小事，而是关系党和国家兴衰存亡的大事。从德才关系上看，德为导向、才为基础，德靠才来发挥，才靠德来统率。德为根本，“有德有才是正品，有德无才是次品，无德有才是毒品，无德无才是废品。”高尚的道德品行是合格党员的基础，是发挥先锋模范作用的内在动力，一些党员、干部走上违纪违法的道路，往往是从思想蜕化、道德变质开始的。
习近平总书记高度重视道德建设，2013年9月会见第四届全国道德模范及提名奖获得者时讲话指出，“道德是社会关系的基石，是人际和谐的基础。”2013年11月,习近平总书记在山东考察时指出，“国无德不兴,人无德不立。必须加强全社会的思想道德建设,激发人们形成善良的道德意愿、道德情感,培育正确的道德判断和道德责任,提高道德实践能力尤其是自觉践行能力,引导人们向往和追求讲道德、尊道德、守道德的生活,形成向上的力量、向善的力量。”2014年5月，习近平总书记与北京大学师生座谈时的讲话指出，“一个人只有明大德、守公德、严私德，其才方能用得其所。”
学习践行习近平总书记关于加强道德建设的重要论述，一要当好社会主义核心价值观的模范践行者，从加强党性锻炼入手，勤学、明辨、笃行，正确把握是与非、对与错、美与丑的界限，正确对待名与利，积极弘扬新风正气，坚决抵制歪风邪气。二要当好中华传统文化的弘扬者，中华优秀传统文化已经成为中华民族的基因，植根在中国人内心，潜移默化影响着中国人的思想方式和行为方式，比如，中华文化强调“民惟邦本”“天人合一”“和而不同”，强调“天行健，君子以自强不息”“大道之行也，天下为公”；强调“天下兴亡，匹夫有责”，主张以德治国、以文化人；强调“君子喻于义”“君子坦荡荡”“君子义以为质”；强调“言必信，行必果”“人而无信，不知其可也”；强调“德不孤，必有邻”“仁者爱人”“与人为善”“己所不欲，勿施于人”“出入相友，守望相助”“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”“扶贫济困”“不患寡而患不均”等等。像这样的思想和理念，不论过去还是现在，都有其鲜明的民族特色，都有其永不褪色的时代价值，要认真传承和发扬。三要成为党的优良传统作风的积极推动者，要认真践行理论联系实际、密切联系群众、批评与自我批评的作风，坚决反对形式主义、官僚主义、享乐主义和奢靡之风，始终保持共产党人的政治本色。把家风建设摆在重要位置，廉洁修身、廉洁齐家，防止特权思想和特权行为，始终保持共产党人的高尚情操。
“讲奉献，有作为”，就是要践行党的宗旨、敢于担当、善于作为，强调履责合格。
习近平总书记高度强调责任担当，在总书记的一系列讲话中，多次体现了大胆进取、敢于担当的精神。2013年11月，总书记在阐述十八届三中全会时指出，“推进改革必须一鼓作气，坚定不移，必须坚定信心。增强勇气，不可迟疑，不可退缩，我们要以强烈的历史使命感和责任感，最大限度集中全党全社会智慧，最大限度调动一切积极因素，敢于啃硬骨头，敢于涉险滩，以最大决心冲破思想观念的障碍、突破利益固化的藩篱。”“一定要有自我革新的勇气和胸怀，跳出条条框框限制，克服部门利益掣肘，以积极主动精神研究和提出改革举措。”“只要经过充分论证和评估，只要是符合实际、必须做的，该干的还是要大胆干。”2014年2月7日，习近平总书记在索契接受俄罗斯电视台主持人布里廖夫的专访时说：我的执政理念，概括起来说就是“为人民服务，担当起该担当的责任”；2014年4月，习近平在布鲁日欧洲学院讲演时指出，“中国已经进入改革的深水区，需要解决的都是难啃的硬骨头，这个时候需要‘明知山有虎，偏向虎山行’的勇气，不断把改革推向前进。”
“为有牺牲多壮志，敢叫日月换新天”。习近平总书记系列讲话为我们指明了方向，做合格党员，就要时刻不忘记肩上扛的那份沉甸甸的责任，始终保持干事创业、开拓进取的精气神，面对矛盾时敢于迎难而上、面对危机时敢于挺身而出、面对歪风邪气时敢于坚决斗争，全心全意为人民服务。
总之，“四讲四有”每个部分都是从“讲”到“有”，从“思”到“行”的完整环节，体现了从理论到实践、从知到行的辩证统一，体现为一种具有深刻内在联系的有机整体，闪耀着马克思主义理论的光辉。
三、践行“四讲四有”，做合格党员
自2009年汉办成立党委以来，现有党员176名，平均年龄35岁，是我们事业的主力军，汉办党员队伍优点是年纪轻、有冲劲，缺点是整体缺乏理论水平和实践经验，因此中央开展“两学一做”学习教育对我们这支队伍来说，非常及时，大家一定要以“四讲四有”为自我检查的镜子、自我衡量的尺子，时时对照、常常反省，不断校准自己的思想和行为，努力做新时期的合格共产党员。
践行“四讲四有”，首先要加强学习。很多同志在实际工作中，往往忙于事务，忙于应酬，强调一个忙字，很少静下心来学习。学习的进步是一切进步的基础，不学习怎么能进步呢？大家一定要有本领不够的危机感，向书本学习，认真学习党章党规，学习系列讲话，吃透讲话精神实质，认真学习中国特色社会主义理论体系、党史、国史、社会主义发展史，保持政治定力，坚定四个自信。向优秀共产党员学习，学习雷锋、焦裕禄、孔繁森、郭明义、杨善洲、李保国等优秀共产党员的先进事迹，努力向他们看齐。向实践学习，提高调查研究能力，不断发现问题，解决问题。
二要严格遵守党的纪律。在汉办工作，大家始终要把讲政治、守纪律作为第一位的要求，认真学习贯彻《党章》和《准则》《条例》等党规党纪，严格执行《教育部直属机关党员干部遵守党的政治纪律的规定》，把政治纪律和政治规矩摆在前面，切实增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，始终在思想上政治上行动上与以习近平同志为总书记的党中央保持高度一致。还要慎独慎微，时刻严格约束自己，在一些“小事”上给自己“约法三章”，如，接待来宾，要严格执行宴请和礼品使用规定，不要觉得是小事，就不以为然。如果超标准，就违反了规定，触犯了红线。
三要砥砺品行，踏实做人。习近平总书记指出：“做人做事第一位的是崇德修身。修德，既要立意高远，又要立足平实。”在我看来，修德看似抽象，实则具体，就是要明大德、守公德、严私德。大德，就是政治品德，立志报效国家，服务人民，这就是大德，具体到汉办，就是推动汉语走向世界，提供中华文化国际影响力；公德，包括社会公德和职业道德；私德包括个人品德和家庭美德。习近平总书记指出，踏踏实实修好公德私德，就要学会劳动、学会勤俭、学会感恩、学会助人，学会谦让、学会宽容，学会自省、学会自律。大家在平时工作生活中，一定要注重修德养身，踏踏实实做人，干干净净做事。
四要守土有责，守土尽责，立足岗位做贡献。践行“四讲四有”，归根结底要立足岗位做贡献。孔子学院是一项全新的事业，经过十年快速发展，已经在130多个国家建立了1500所学院和课堂，把红旗插到了全世界，但“行百里者半九十”，我们尚处于爬坡过坎的关键阶段，如何创新理念和方法推动孔子学院下一个十年续写辉煌，是我们在座各位共同的责任和使命。要敢于担当，有自觉担当的意识，面对艰难要迎难而上，面对危机要挺身而出，要练就担当的本领，这个需要加强学习，在实践中磨练。要真抓实干，练好业务基本功，对自己岗位工作所涉及的历史、数据、信息心中有数、对答如流，做到熟能生巧、百炼成钢。要学会创新，孔子学院事业依靠创新而生，也必然依靠创新才能走向未来，大家要敢于放飞思想，培养创新意识，以创新推动工作，助力事业成长。
同志们，在党中央协调推进“四个全面”战略布局的伟大征程中，只要我们把“四讲四有”贯彻落实到位，在坚守信念中讲述好中国故事，在勇于担当中传播好中国声音，就一定能够为实现中华民族伟大复兴的中国梦交出一份无愧于时代、无愧于人民、无愧于历史的满意答卷。
createContPageHTML(1,0,"t20161230_293521","html","content_page_num");
教育部政府门户网站moe.gov.cn中文域名：教育部.政务
京ICP备10028400号版权所有：中华人民共和国教育部
</resume>
  <url>http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/xw_zt/moe_357/jyzt_2016nztzl/2016_zt04/16zt04_ztdk/201612/t20161230_293521.html</url>
  <org>csv_0-教育部</org>
  <href>国家汉办“两学一做”学习教育专题党课提纲</href>
</root>