<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>安徽省国土资源厅2013年度政府信息公开工作报告</name>
  <resume>本年报是根据《中华人民共和国政府信息公开条例》和《安徽省政务公开办公室关于做好2013年政府信息公开数据统计和年度报告编制工作的通知》要求，由安徽省国土资源厅编制的2013年政府信息公开年度报告。本报告中所列数据的统计期限自2013年1月1日起至2013年12月31日止。
一、概述
（一）加强组织领导,建立信息公开长效工作机制
我厅着眼于建立政府信息公开长效机制，进一步健全完善政府信息公开制度和工作机制，拓展公开渠道，深化公开内容，提高服务水平，政务信息公开的质量不断提高。强化组织领导，根据厅领导工作变动的实际，印发了皖国土资函〔2013〕1674号文，及时对厅政务公开工作领导小组成员进行了调整，组长由厅党组书记、厅长孙爱民担任。领导小组下设办公室，厅党组成员、副厅长俞凤翔兼任办公室主任。领导小组办公室承担国土资源厅政府信息公开的日常工作，负责推进、指导、协调、监督检查全省国土资源系统政府信息公开工作，受理公众向国土资源厅提交的政府信息公开申请，组织开展全省国土资源系统相关业务研讨和培训等。并从相关处室抽调专人，具体负责政府信息公开日常工作。办公经费列入年度预算。建立了主要领导高度重视亲自抓，分管领导加强协调具体抓，有关部门明确专人负责抓的工作机制。同时，将政府信息公开工作任务与年度目标、效能建设、政风行风建设等同步安排部署、同步督促检查、同步考核评比，使政府信息公开工作步入规范化、制度化轨道。
（二）开展“标准化实施年”活动，推进政府信息公开各项工作。
一是规范行政权力运行。根据省政务公开办、省质监局《关于印发全省政务公开政务服务“标准化实施年”活动方案的通知》（皖政务办〔2013〕7号）要求，我厅将“标准化实施年”活动作为今年政务公开政务服务工作的重点，制定了《安徽省国土资源系统开展政务公开政务服务“标准化实施年”活动实施方案》(皖国土资函〔2013〕1152号)，总体要求是以标准实施为重点，推动标准化成果在全省国土资源系统应用，全面提升国土资源系统政务公开政务服务规范化水平。方案将活动分为部署、修订实施、总结三个阶段。对完善、实施国土资源系统政务公开标准的六项主要内容，逐项分解、落实到相关责任处室。二是推进征地信息公开。我厅今年认真贯彻落实《国务院办公厅关于关于印发当前政府信息公开重点工作安排的通知》(国办发〔2013〕73号)、《国土资源部办公厅关于做好征地信息公开工作的通知》(国土资厅发〔2013〕3号)精神，进一步推进和规范全省征地信息公开工作。8月，省厅组织人员对全省16个省辖市和62县（市）国土资源局共78个单位在门户网站公开征地信息的情况进行全面检查。针对检查中发现的问题，我厅下发了《关于全省征地信息网上公开情况的通报》(皖国土资函〔2013〕1405号)，要求各地对照通报情况，对本单位征地信息公开工作情况进行一次自查，认真查找存在的问题和不足，采取措施进行整改，做到认识到位、责任到位、措施到位、落实到位。我厅明确，将征地信息公开工作纳入“双保”工程考核的重要内容。不定期地进行检查，对不主动、不及时公开征地信息的，进行通报批评，限期整改；对无故拒绝受理依申请公开征地信息、无故拖延办理省厅转办事项或者不按规定主动公开征地信息的，要追究有关责任人的责任。三是推进行政权力网上公开和行政审批网上运行。清理、确认、公示行政权力,编制权力目录，修订绘制流程图143张，经审定后向社会发布。印发了《关于进一步深化廉政风险防控工作的意见》（皖国土资党组〔2013〕77号）。对厅机关内设机构廉政风险及防控措施进行了新一轮的修订完善。建设项目用地预审、建设项目用地审批、探矿权审批、采矿权审批四大网上审批系统全面运行，同时，厅监察室负责定期对行政审批网上运行情况进行内部通报，既提高了审批效率，也增强行政权力运行透明度。四是完善门户网站及政务公开网平台建设。按照国土资源部省级国土资源部门政务信息网站公开检查指标体系的要求，我厅对厅外网门户网站进行升级改造，主要工作是对厅门户网站的内容、服务及布局进行重新规划，以达到政府信息公开条例的要求，重点突出信息公开、在线交流及网站办事三大类服务。开辟特色专题栏目，如党的群众路线教育实践活动、政务公开政务服务“标准化实施年”活动等。设立在线咨询、投诉信箱、在线访谈、网上调查等栏目，拓宽参与渠道，增强与公众在线互动交流。五是开展国土资源政务信息网上公开情况检查。12月底组织人员对市、县级2013年国土资源政务信息网上公开情况进行全面检查，重点检查政务信息公开的内容、质量、信息更新和网上办事等情况，并下发通报，有力地推动了全系统政府信息网上公开工作。六是加强政府信息公开栏目的信息发布工作。及时准确地发布涉及群众切身利益、需要社会公众广泛知晓或者参与的重大信息。及时公布国土资源法律法规和规范性文件、土地征收、国土资源规划计划、审批事项结果、重大工作部署、人事任免、财政预算、采购招投标、领导政务活动等重要信息，及时更新本厅主要领导和内设机构职能等信息。按照省政务公开督查组对我厅政务公开工作提出的要求，年底对我厅网站政府信息公开栏目发布的信息进行了梳理检查，对没能及时更新的栏目通知相应负责人和信息员尽快更新补充，确保政府信息公开各栏目内容的准确性、时效性和丰富性。
（三）扩大新闻宣传交流，拓展信息公开渠道
一是加大门户网站新闻宣传力度。充分利用省国土资源厅门户网站这一对内对外宣传平台，及时发布各类新闻信息。全年共编发图片新闻21篇40幅，新闻信息290篇；采编地方动态631条，更新行业信息、部内动态126条。二是借助广播、电视、各类报刊杂志、网络等工具作为宣传平台和推手进行宣传，加大宣传报道的工作力度。在省“两会”期间，策划《中华儿女》和人民网对厅主要领导进行专访；全省国土资源工作会议期间，组织安徽省电视台对厅主要领导进行采访；策划中国国土资源报社和人民网记者对安庆市尹志军局长进行专访。全年在人民日报、《安徽日报》针对性地组织6个专版进行广泛宣传。同时，围绕《安徽省人民政府关于进一步强化土地节约集约利用工作的意见》专题宣传。10月14日和11月20日分别在安徽日报和人民日报进行专版宣传，解读《意见》内容，宣传市县典型。10月25日-30日，组织中央驻皖、皖籍主流媒体开展“节约集约用地江淮行”系列采访活动，深入第二届全国节约集约模范县（市）进行采访，集中宣传各地节约集约得用土地的好做法、好经验。11月5日，新华网以《征地信息不再“隐身”公开不力将被追责》为题进行了报道，《人民网》、《中新网》等近百家网站予以转载。。三是抓好重要节日扩大宣传。围绕“4·22世界地球日”、“5·12防灾减灾日”、“6·25全国土地日”、“8·29测绘法宣传日”等主题活动日，开展了形式多样、丰富多彩的主题宣传活动。“6·25”当天，与合肥市国土资源局联合开展街头宣传活动。
二、政府信息公开工作情况
（一）主动公开政府信息情况
2013年，我厅政府公开信息平台目录下主动公开信息共计1446条。其中，政务动态类信息247条，信息分类包括：新闻、公告、通知、工作动态、统计其它类等；行政执法和征地信息30条，信息分类包括：行政职权、行政许可审批、行政处罚、行政确认和行政征收等；规划类信息4条，信息分类包括：中长期规划、专项规划、年度计划等；政策法规类的信息23条，信息分类包括：法规规章、上级文件、本级文件、政策解读等；政务公开标准化实施年类信息4条；财务、招标采购、招拍挂公告类信息1127条；机构和人事信息11条。
（二）依申请公开办理情况
严格按照以“公开为原则，不公开为例外”及相关保密法律法规、办理时限等要求，通过网络、信件、传真、当面递交申请等多种形式接受信息公开申请，为社会公众申请政府公开信息提供便利。2013年我厅共办理答复各类依申请364件，是去年同期53件的6.9倍。内容主要涉及征地补偿、土地出让、土地利用、土地矿产执法，政策法规咨询等，对符合受理条件的我厅均及时予以办理。
严格按照省物价局、省财政厅《关于我省行政机关依申请提供政府公开信息收费标准及有关事项的通知》规定，我厅在2013年办理依申请公开工作中，未向公民、法人和其他组织收取任何费用。
三、存在的主要问题和改进措施
一是政府信息发布协调机制尚不完善，培训和队伍建设相对滞后。下一步将进一步理顺内部工作机制，加强对政府信息公开各项制度执行情况的检查和考评，确保政府信息公开的各项工作能按照既定的工作制度有效运行。同时加强对政府信息公开人员的培训，不断提高其业务能力和水平。
二是厅门户网站的互动能力有待进一步加强，专项工作栏目需进一步完善。下一步将根据有关要求和工作需要，对厅门户网站的栏目、功能和内容进一步完善，丰富相关信息内容，提高政务信息公开率、时效性。
三是标准制定相对滞后。下一步将按照《安徽省国土资源系统开展政务公开政务服务“标准化实施年”活动实施方案》的要求，进一步加强厅门户网站政府信息公开栏目中重点领域信息公开专栏的建设。
四是行政执法结果公开不够全面。下一步将进一步加大案件查处力度，对省厅查处的案件及时进行公开。同时，在全省范围内选择一定数量的国土资源违法违规案件典型案例予以公开通报。
</resume>
  <url>http://www.mlr.gov.cn/zwgk/gkbg/2013/201404/t20140401_1310779.htm</url>
  <org>csv_0-国土资源部</org>
  <href>安徽省国土资源厅2013年度政府信息公开工作报告</href>
</root>