<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>教育部直属机关优秀党务工作者吕东伟同志先进事迹材料</name>
  <resume>教育部财务司党支部宣传委员吕东伟
在建党95周年之际，非常高兴，能够获得“优秀党务工作者”荣誉称号；非常荣幸，能够作大会发言。感谢领导和同志们的厚爱。我理解，党务之“务”，是事务的“务”，更是服务的“务”。作为一名基层党支部委员，是公务员的“员”，是共产党员的“员”，也是服务员的“员”：一为党的建设服务，二为中心工作服务,三为支部党员服务。借此机会，向各位领导各位同志汇报三点体会：
第一点体会：为党的建设服好务，党务做起来有向心力。党务姓“党”，不是一般事务，是为党的建设伟大工程服务的。第一，有方向。总书记讲，要把抓好党建作为最大政绩。袁部长也要求教育系统各级党组织牢固树立“抓好党建是最大政绩”的理念。这为基层党务工作指明了方向。第二，有制度。建党95年以来，特别是党的十八大以来，党内学习教育经常化、党内制度建设法治化、党内监督执纪常态化，为适应新形势新要求，财务司党支部先后制定了司内集体学习制度、党建工作责任制实施细则、重大事项议事制度等十几个制度，形成内部管理制度体系，使每一项工作都有章可循。第三，有计划。财务司党支部每年都集体研究制定具体的党建工作计划、学习计划、调研计划、课题研究计划、干部培训计划和新闻宣传计划，作为每年党务工作的六门“必修课”。所以，作为负责基层党支部日常管理的委员，上有党中央、部党组的正确领导，机关党委的具体指导和支部书记的直接领导，左右有支部各位委员的分工协作、各处处长的紧密配合，下有各党小组组长的积极参与和各位党员的大力支持，这样，具体工作组织协调起来就有了合力。
第二点体会：为中心工作服好务，党务做起来有推动力。财务司中心工作，本身就是筹好、用好、管好教育经费，为教育改革发展提供保障、提供服务。党支部紧紧围绕这一中心，把党务工作和业务工作拧成一根绳，以党务带财务、以财务促党务，努力做到“三个同步”：第一，同步落实全面从严治党和教育财务管理主体责任。在司内，通过建章立制，从司长到处长，从书记、副书记到党小组组长，都是“一岗双责”，各有各的责任；在战线上，先后印发两个指导意见，首次以文件形式分别明确直属高校和直属单位领导班子的财务管理主体责任。第二，同步完善廉政风险防控机制和经济活动内部控制。立足可防可控，连续三年修订完善财务司党风廉政风险防控机制，分别印发直属单位和直属高校经济活动内部控制两个指南，将经济活动管控的关口前移，从源头出发，在教育财务管理的全过程中，有效防控经济风险和廉政风险。第三，同步推进党支部“五大建设”和“五型司局”建设。财务司党支部认真履行落实、统筹、教育、管理、监督的五大职责，坚持政治学习和业务培训相结合，组织开展群众路线、“三严三实”、“两学一做”等党内教育，既完成规定动作，也做好自选动作，以思想建设推进学习型、研究型司局建设；坚持为民理财、依法理财，以作风、组织建设推进服务型司局建设；坚持平安理财，用制度管钱、管事、管人，以反腐倡廉、制度建设推进廉洁型、节约型司局建设，建立健全部门预算管理、国有资产管理、专项资金管理、教育内部审计等教育财务管理制度体系，确保资金资产安全，确保党员干部安全。
第三点体会：为党员干部服好务，党务做起来有凝聚力。杜玉波副部长前不久在为财务司党支部讲党课时指出，做思想政治工作，归根结底是做人的工作。财务司高度重视干部队伍建设，始终坚持干部使用和培养相结合，特别是让年轻干部在不断学习锻炼中尽快成长。第一，倡导多学。定期组织开展月度专题学习、季度集中学习和年度重点培训，全方位提升干部的政治素质和业务能力。第二，倡导多读。定期组织召开青年干部读书会，交流读书体会，形成了读书好、好读书、读好书的氛围。第三，倡导多练。实行处长定期轮岗制度，重视青年干部的多岗位锻炼，要求新录用公务员，都要在综合处、会计处等窗口服务处室，先锻炼半年，尽快提升年轻干部的综合工作能力。通过多学、多读、多练，增强凝聚力、增添活力。
createContPageHTML(1,0,"t20160629_270077","html","content_page_num");
教育部政府门户网站moe.gov.cn中文域名：教育部.政务
京ICP备10028400号版权所有：中华人民共和国教育部
</resume>
  <url>http://www.moe.gov.cn/jyb_xwfb/xw_zt/moe_357/jyzt_2016nztzl/2016_zt04/16zt04_dyfc/201606/t20160629_270077.html</url>
  <org>csv_0-教育部</org>
  <href>教育部直属机关优秀党务工作者吕东伟同志先进事迹材料</href>
</root>