<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>青春无悔</name>
  <resume>市局动态各区动态媒体视角国内外动态
领导简介与分工机构设置与职能人事任免法律法规规范性文件公告公示
行政审批行政处罚办事服务下载中心服务窗口人防工程技术服务中心人防工程监督站
调查征集咨询建议监督投诉我要写信民防微博
视频点播动画系列防空知识防灾知识漫说民防其他
观察思考文苑天地摄影图选
党建专栏党员风采党务知识活动剪影
青春是人生中最美丽的季节，她孕育着早春的生机，展现着盛夏的热烈，暗藏着金秋的硕实，昭示着寒冬的希望，充满诗意而不缺乏拼搏的激情，时尚浪漫而又饱含着奋斗的艰辛。当一个人的青春融汇到一个时代、一份事业中，这样的青春就不会远去，我愿将我的青春融汇到民防事业中，在岁月的历练中折射出耀眼光芒。
2010年，对我来说是不平凡的一年，是我人生的又一个转折点，我结束了三年半的“村官”生活，重返城市。虽然有些不舍，但要敢于挑战，要勇敢地往前走，踏上新的征程。当时我对人防的认识还只是人防是国防的重要组成部分，人防的任务是动员和组织人民群众采取防护措施，与空袭作斗争，保护人民群众生命安全，避免或减少国民经济损失。这足以吸引我，让我的责任感和使命感油然而生。进入民防后才了解到现在的民防不仅仅是防空袭，2006年人防改民防，标志着本市防空防灾“两防一体化”建设迈出实质性的一步，掀开了北京民防发展史上崭新的一页。更是以“战时防空、平时服务、应急支援”为宗旨，与老百姓的生活息息相关。
面对新时期、新形势下民防事业发展的需要，我们通信站党支部也在不断的改进工作思路，开拓进取、真抓实干。2013年以来，通过不断加强支部建设，充分发挥党员先锋模范作用，创建学习型、服务型、创新型党组织。我们在党支部领导下，把支部建设和业务工作融为一体，共同推进，相互促进，为民防建设发展贡献全站力量。我站在市直机关首届青年技能大赛公务礼仪比赛中的参赛作品《雨中情》，就是我们利用业余时间，自编自演的。大家加班加点排练，充分调动积极性，不论是台前演职人员还是台后服务人员全都恪尽职守，不计个人得失，通过初赛，顺利进入决赛，在65个参赛作品中脱颖而出，取得第16名的好成绩，荣获大赛三等奖。
我正是在通信站这片沃土里逐渐成长起来的。记得刚来通信站时，我被安排在有线科，同时负责应急通信保障和空情接收工作。这些工作都是我站的核心工作，尤其是应急保障工作更是全局的工作重心。但我没有实践经验，仅靠书本上学的理论知识根本不够用，还好我的身边有许多工作经验丰富的同事，在他们的带领下，我很快走上了正轨。在这里，我深刻地体会到了从领导到同事踏实认真的工作态度，让我时刻提醒自己，把工作做好做细。特别是2013年以来，如何把党的方针政策贯彻到工作中去并指导实际工作，我认为学习是关键。一是从自身素质建设入手，认真学习党的最新理论成果,坚持以邓小平理论及“三个代表”重要思想为指导，深入学习贯彻党的十八大精神和《新党章》，积极参加局里站里组织的形式多样的学习教育活动。有效的将理论运用到实践中去，坚持理论联系实际，坚持学以致用、注重实效，通过学习实践活动，达到提高思想认识，以便更好地完成领导交办的各项工作任务。二是坚持业务学习，爱岗敬业，以高度的热情和责任感做好本职工作。认真学习各种业务书籍，学习他人的先进经验和方法，认真总结创新，注重知识的日常积累，克服工作矛盾不断充实自己，在工作和学习中坚持独立思考，做到学用结合、学有所用、用有所得。
青年党员是国家的栋梁，肩负着建设国家的重任，很大程度上影响并决定着国家的前途和命运。让青年党员树立远大的理想和正确的人生观，树立正确的荣辱意识和廉洁从业意识，这不仅关系到祖国经济的建设和发展，关系到和谐社会的构建，也关系到党的执政水平与执政根基，关系到党的未来与命运！这是何其重大而神圣的使命！每个青年党员都应该义无反顾地承担起这一使命。作为一名青年党员、一名应急通信保障人员，我义不容辞。
工作中，首先做到用心做事。始终保持严谨认真的工作态度和一丝不苟的工作作风。“以诚实的心态对待事业、以主人翁的心态对待岗位，以务实的心态对待工作”是做好每项工作的基本要求。这句话鞭策着我在日常工作中，耐心地去对待每件小事、每个细节并带着创造之心、创新之情去完成工作。对工作讲究求真务实，用心去落实各项制度，脚踏实地做好每件事，不厌其烦地把平凡的事情重复做好。我认真完成程控交换机的日常维护工作，及时处理告警，确保设备运行正常，并处理多次话机和线路问题，保障局内的电话沟通以及对外的通信联络；每月试通空情，让我更加熟悉了调制解调器的配置及空情接收系统的操作，为防空袭斗争打牢基础；积极参加短波电台培训，并且和同事配合完成短波电台训练；积极参加局里组织的815D指挥通信车培训，严格按照训练计划参与指挥车的训练和应急演练；分别为“铸盾-2012”军事演习和中央国家机关人防演练提供有线通信和视频传输保障，提高了自己的应急保障能力；先后参与接待了北京市市长、北京军区战役勘察等参观考察任务；认真执行应急值班制度，并参加防汛值班，现在正值防汛期间，险情就是命令，我们每位保障人员，就如同情景剧种演的一样，不畏艰险，紧要关头，挺身而出，及时排除险情，发挥共产党员勇往直前的先锋模范作用。
二是用心钻研和团结协作。积极主动地研究工作中遇到的各种问题，发现问题、解决问题，才能不断地占领新的高地。在这其中，孜孜以求的钻劲是一股起着决定性作用的力量，它可以钻透挡在前进道路上的绊脚石。个人的能力和智慧是渺小和有限的，和谐团结的集体能帮助个人的成长，能给予个人无穷的智慧和力量。与领导和同事团结协作是顺利做好各项工作的关键基础。用心合作就是不计得失和谐共进，以诚待人。以包容的心态，对待批评和不同的意见，真心实意地协调沟通、交换意见，全心全意地配合工作，保持良好的工作状态，创建轻松的工作环境。
我的工作经验由零开始到现在有一定的积累，这个过程离不开领导和同事的指导与帮助。我将继续虚心向老同志学习，取人之长补己之短，努力丰富自己，充实自己，提高自己。
党组织授予我“优秀共产党员”的称号，我感到压力和动力同在，一方面是鼓励我加快发展，是对我前期工作的肯定，另一方面也是压力，我不能让我的成绩昙花一现，不能停滞，更不能倒退。青春是短暂的，有许多事等着我们去发现、去创造。美好的青春应该在岗位上闪光。成绩和荣誉只能说明昨天，今天就是我前进征程的新起点，我要更加努力地为民防事业添砖添瓦，永葆共产党员的先进性。
网站地图|帮助信息地址：中国北京市西城区槐柏树街北里8号邮编：100053北京市民防局版权所有电话：+86-10-65192421，+86-10-63089490传真：+86-10-83116004我要写信ICP备案序号：京ICP备14057942号京公网安备：110102000697
document.write(unescape("%3Cspanid='_ideConac'%3E%3C/span%3E%3Cscriptsrc='http://dcs.conac.cn/js/01/000/0000/60428337/CA010000000604283370002.js'type='text/javascript'%3E%3C/script%3E"));</resume>
  <url>http://www.bjmf.gov.cn/news/detail---------5809-----------.htm</url>
  <org>北京-市民防局</org>
  <href>青春无悔</href>
</root>