<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>2012-2013年度上海市对口支援与合作交流工作先进集体和先进个人推...</name>
  <resume>上海城市精神：海纳百川、追求卓越、开明睿智、大气谦和
◎当前位置：首页&gt;&gt;信息公开&gt;&gt;通知公告
2012-2013年度上海市对口支援与合作交流工作先进集体和先进个人推荐名单公示
更新时间：2014/4/2417:08:35
2012—2013年度上海市对口支援与合作交流工作
先进集体和先进个人推荐名单公示
根据市合作交流工作党委、市政府合作交流办、市人力资源社会保障局、市公务员局《关于评选2012—2013年度上海市对口支援与合作交流工作先进集体和先进个人的通知》（沪人社奖[2014]5号）精神，经各有关单位民主推荐和审核，并征求有关方面意见，现将“2012—2013年度上海市对口支援与合作交流工作先进集体”和“2012—2013年度上海市对口支援与合作交流工作先进个人”推荐名单予以公示。
公示时间为5天，从即日起至2014年4月30日。公示期间如有异议，可以在此期间以来电、来信等方式反映。
联系地址：世博村路300号7号楼2305室；
邮编：200125；
联系电话：23115385。
市评选表彰工作领导小组办公室
2014年4月24日
2012—2013年度上海市对口支援与合作交流工作
先进集体名单
（排名不分先后）
1浦东新区农民中等专业学校
2浦东新区各地投资企业协会
3徐汇区卫生计生委
4长宁区卫生计生委
5普陀区卫生计生委
6闸北区政府合作交流办
7虹口区教育局
8杨浦区中心医院
9黄浦区委党校对外培训科
10黄浦区卫生计生委
11静安区委党校教务科
12宝山区教育局
13闵行区赴滇支教团队
14嘉定区委组织部干部科
15金山区卫生计生委
16松江区中心医院
17奉贤区教育局
18复旦大学附属中山医院青浦分院（青浦区中心医院）
19崇明县农委
20市委组织部综合干部处
21上海广播电视台纪实频道
22市发展改革委地区与区域经济处
23市经济信息化委综合规划处
24上海师范大学天华学院
25市科委办公室
26市佛教协会
27市慈善基金会项目部
28市社会工作培训中心
29市干部培训中心
30市建设工程安全质量监督总站
31上海西郊国际农产品发展有限公司
32复旦大学附属华山医院对口支援云南省县级医院医疗队
33上海建筑材料（集团）总公司
34上海铁路局上海站
35市环境监测中心
36市计量测试技术研究院
37上海国旅国际旅行社有限公司
38市政府侨办国内处
39市政府新闻办新闻发布处
40市希望工程办公室
41市工商联经济部
42市政府驻西安办事处
43市政府驻西藏办事处
44上海均瑶（集团）有限公司
45上海绿亮集团有限公司
2012—2013年度上海市对口支援与合作交流工作
先进个人名单
（排名不分先后）
1林发明临港地区开发建设管理委员会企业服务办公室主任科员
2任长艳上海闽龙实业有限公司总经理
3梁宝华徐汇区政府合作交流办合作交流科科长
4刘旻长宁区政府合作交流办副主任科员
5刘禄海普陀区政府合作交流办主任
6李国庆闸北区教育局副局长
7李方明虹口区委办公室副主任
8胡琳杨浦区政府合作交流办（接待办）副主任
9杨红莲黄浦区教育局人事科科长
10周建平黄浦区合作交流办合作交流科科长
11骆敏华静安区卫生计生委党委副书记、主任
12张佐委宝山区委党校教务科科长
13王涛闵行区卫生计生委审计科科长
14赵丽鸾嘉定区教育局党委委员
15沈斌金山区政府合作交流办对口支援科科长
16沈晨辉松江区水务局给排水管理科科长
17李凤英奉贤区政府合作交流办副主任
18葛引芳青浦区政府合作交流办科员
19杨珅珅崇明县政府合作交流办科员
20谢国安上海群益职业技术学校教师、高级技师
21谈鸣市委办公厅联络处主任科员
22陆瑛市人大常委会培训中心八级职员
23黎明上海东方网文化产业发展有限公司总监
24赵昀东方早报社视觉中心影像采编部记者、副主任
25陈国强上海市民办进华中学校长
26吴永持市委研究室秘书处副处长
27余敏产业转移中心（商务部上海基地）办公室副主任
28许波市教委办公室副主任
29范毅清浦光中学校长
30唐春凤奉贤中等专业学校讲师、校长助理兼新疆部主任
31范晔市公安局政治部组织干部处青年干部科副科长
32卢世秋解放军第四五六医院（济南）耳鼻喉科原主任
33林超市民政局救济救灾处主任科员
34张心怡市财政局行政政法处主任科员
35周献忠市司法局计划财务处主任科员
36袁长坤市文广影视局组织人事处（老干部处）主任科员
37黄学文华东疗养院主任检验师、副院长
38吴皓上海交通大学医学院附属新华医院、上海交通大学医学院耳科学研究所副院长、所长
39夏榕市审计局固定资产投资审计一处经济师、工程师、副调研员
40陈铭磊长江经济联合发展集团公司综合业务部副总经理
41孙伟上海电气（集团）总公司战略规划部部长
42葛伟上海友谊集团股份有限公司投资工程总部副总经理
43孔秋明安徽华谊化工有限公司党总支书记兼副总经理
44成晟上海建科工程项目管理有限公司副总经理
45李云凌上海城建投资发展有限公司城建基金董事、金融市场部部长
46王志文云南英茂糖业（集团）有限公司副总裁
47梁毅绿地控股集团西北房地产事业部副总经理
48戴明市规划国土资源局综合计划处副处长
49张志远市统计局国民经济核算处主任科员
50唐继红市工商局办公室副主任
51赵伟市交通委法规处副处长
52陈明峰市政府研究室综合处主任科员
53张金明上海农商银行村镇银行管理部主任
54杨小明市政府合作交流办对口支援一处主任科员
55史晓琛市政府发展研究中心助理研究员、主任科员
56赵心怡市干部保健局干部医疗接待处副调研员
57李卫军市总工会办公室主任
58李少辉同济大学附属同济医院主治医师
59郭晓洁上海青年管理干部学院培训中心主任
60王佩凤市妇联妇女发展部副主任科员
61尹静市政府驻武汉办事处副主任
62张平市政府驻新疆办事处秘书处信息员
63丁佐宏月星控股集团有限公司董事长
【关闭窗口】
</resume>
  <url>http://hzjl.sh.gov.cn/node2/node4/n1021/n1027/n1049/u1ai104458.html</url>
  <org>csv_0-市人民政府合作交流办公室</org>
  <href>2012-2013年度上海市对口支援与合作交流工作先进集体和先进个人推...</href>
</root>