<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>市人大解读新修订《上海市安全生产条例》5大亮点</name>
  <resume>9月22日，《上海市安全生产条例（修订草案）》（以下简称新《条例》）正式通过了上海市第十三届人民代表大会常委会第二十九次会议审议，并将于2012年1月1日起施行。市人大常委会委员、市人大财经委副主任委员俞国生近日在接受记者专访时表示，新《条例》对完善上海安全生产法制、切实保障城市运行安全和生产安全具有十分重要的意义。
记者：请问修订《上海市安全生产条例》有何背景？
俞国生：《上海市安全生产条例》（以下简称《条例》）于2005年1月6日经市第十二届人民代表大会常务委员会第十七次会议通过，并于当年3月1日正式施行。《条例》施行6年来，为加强本市安全生产监督管理、防止和减少生产安全事故、保障人民群众生命和财产安全、促进经济发展和社会稳定发挥了重要的制度保障作用。2010年全市共发生生产安全死亡事故276起、死亡290人，与2005年的411起和死亡431人相比，分别下降32.8%和32.7%。
但是，随着本市安全生产形势的发展变化，《条例》也需要进一步补充完善。我认为《条例》修订的重要性和必要性主要体现在以下三方面：
一是《条例》修订是保障上海城市运行安全和生产安全的需要。安全生产是城市安全管理体系的重要组成部分。上海作为特大型城市，人口集中、产业聚集，对安全生产的管控要求较高，表现在：一是事故隐患具有相当的公共危险性，事故发生后的关注度高，具有放大效应；二是危化企业相对集中，安全管控难度较大，安全生产工作的行业性特点显著；三是企业间的差异较大，新产品、新材料、新工艺不断出现，生产中不安全因素和职业危害因素随之增多；四是外来务工人员比例较高，流动性大，素质参差不齐，安全保护能力整体不强。
二是《条例》修订是完善上海安全生产监管体系的需要。安全生产的监管涉及诸多政府部门。如何理顺条块关系和各层面的职责分工，形成依法行政、无缝衔接的监管构架，需要在法律层面进行合理的制度设计。
三是《条例》修订是固化世博安全管控措施的需要。去年，市政府依据市人大常委会《关于本市促进和保障世博会筹备和举办工作的决定》，以通告的形式制定出台了多项临时性行政管理措施，为保障世博会的成功举办、提升本市城市安全管控水平起到了积极作用。世博期间，本市生产安全死亡事故数和死亡人数同比分别下降28.74%和28.89%。一些成效显著的临时安全管控措施，有必要通过《条例》修订加以固化，形成长效机制，推动放大后世博效应，为上海安全发展注入新的动力。
记者：作为新《条例》的主要修订者之一，请简要介绍一下条例修改的经过和主要思路。
俞国生：2008年3月至12月，市人大法制委员会、市人大财经委员会、市人大常委会法工委与市政府法制办、市安全生产监管局等单位历时10个月，对《上海市安全生产条例》的实施情况进行立法后评估，对《条例》的实施情况、《条例》自身及实施中存在的问题等作出梳理评价，并就如何对《条例》进行修改完善提出了方向性建议。2009年和2010年，市人大常委会为《条例》修订做了大量前期准备工作。今年年初，市人大常委会举行第五十九次主任会议，决定修改《上海市安全生产条例》。条例修订过程中，我们通过书面征询、召开座谈会、实地调研等形式，尽可能多地听取各方面的意见。征求意见的范围包括：市安委会各成员单位，各区县和部分街道、乡镇，多家国有大型企业和私营中小企业，各区县人大常委会，市政协、市高级人民法院、市律师协会等单位。此外，新《条例》起草小组还赴广东、海南、天津、贵州等地考察学习兄弟省市的经验做法。起草过程中，市人大财经委、市人大法制委和市人大常委会法工委与市安全生产监督管理局、市政府法制办等及时沟通情况，认真听取意见，经充分吸收各方面意见、反复修改完善，形成了新《条例》。
此次《条例》修订主要遵循了以下四方面思路：
一是定位为安全生产通用性法律规范的设定。新《条例》定位为综合管理法，着力解决安全生产工作中具有共性的重点问题，明确普遍适用的通用性规则，涉及具体行业、领域、事项的安全生产规则，还需要适用其他法律、法规。
二是定位为修缮性、补充性的立法项目。对法律、法规已经明确，实践中可以据此操作的制度，不作重复规定；对《条例》已经确立，实践中起到效果的制度，尽可能不作调整，保持连续性。
三是以确保上海城市运行安全和生产安全为主线。新《条例》起草过程中，认真贯彻市委、市政府对安全生产工作的指示精神，紧紧围绕上海城市运行安全和生产安全，始终遵循市领导落实“四个必须”和严抓“九大环节”的指示精神，并结合具体制度设计将其法律化、规范化。
四是力求突破和创新，增强系统性、实用性和可操作性。
记者：目前，地方安全生产法规进入了密集修订期，各地安全生产条例都结合了地方实际，亮点频现。您认为新修订的《上海市安全生产条例》有哪些亮点？
俞国生：我认为新修订的《上海市安全生产条例》主要有以下五个方面的“亮点”：
一是明晰了政府各有关部门的职责分工。新《条例》将各有关部门分为三类：综合监督管理部门（指安全生产监管部门）、专项监督管理部门（指建筑、质量技监、公安等对有关行业、事项的安全生产工作有审批权、执法权的部门）、其他部门（指国有资产、财政等无执法权的部门），并明确指出了各部门的安全生产职责。
二是明确了产业园区管委会、乡镇街道的区域安全生产监督管理职责。为强化属地监管、重心下移，新《条例》在明确市、区两级政府及其部门管理职责的同时，赋予产业园区管委会、街道乡镇一定的区域性监督管理权，从而使政府安全监管体系的组织化程度更高，形成立体监管网络。在产业园区，新《条例》赋予产业园区安全生产监督管理机构支持、督促、检查园区内生产经营单位安全生产工作的职责，它有对生产经营单位安全生产违法行为或者事故隐患责令改正或者治理的权力。在乡镇街道，新《条例》规定，乡、镇人民政府和街道办事处应当有相应机构和专门人员负责安全生产监督管理工作，对辖区内高危行业和较大危险行业以外的生产经营单位实施安全生产日常检查，并协助有关部门实施安全生产监督管理。发现安全生产违法行为或者事故隐患的，应当向有关部门报告，并责令生产经营单位立即改正或者限期治理。
三是强化了生产经营单位主体责任。新《条例》在总则部分明确生产经营单位是安全生产的责任主体，其主要负责人是本单位安全生产的第一责任人，并在附则部分对“生产经营单位”和“主要负责人”的含义作了界定。同时，从三个方面进一步加强生产经营单位的安全生产保障责任。一是细化生产经营单位安全生产责任制要求。新《条例》规定，生产经营单位应当明确各岗位的安全生产责任人员、责任内容和考核要求。二是强化单位隐患治理的责任。明确生产经营单位对本单位生产安全事故隐患的治理负全部责任，发现事故隐患的，应当立即采取措施予以消除；对于非其原因造成且难以消除的隐患，应当采取必要的安全措施并报告有关部门。三是强化危险作业领导带班责任。明确生产经营单位进行危险作业的，应当由负有作业批准权限的负责人现场带班，并确定专人进行现场作业的统一指挥。
四是强化了危险化学品行业监管。由于危险化学品本身固有的特性，其安全管理任何微小的疏漏或者闪失，都可能酿成严重的安全事故。新《条例》根据本市产业特点，重点加强危化行业的监管。一是强化危险化学品安全评价。明确危险化学品企业应当委托具有安全生产评价资质的中介服务机构进行安全评价，并将安全评价报告和整改方案的落实情况报安全生产监管部门备案。安全生产监管部门应当对安全评价报告和整改方案的落实情况进行抽查。二是强化危险化学品管控。新《条例》对本市危险化学品监管中的核心制度进行了明确，即：统一规划、合理布局、严格控制。强化规划布局方面，明确有关部门应当划定危险化学品生产、储存的专用区域和禁止区域；合理布局方面，明确有关部门应当编制危险化学品产业结构调整指导目录，通过产业结构调整化解安全风险；严格控制方面，对重点危险化学品，实行目录化管理，根据目录实行严格的禁止、限制和管控措施。
五是创新了事故应急救援、调查处理制度。新《条例》在《生产安全事故报告和调查处理条例》的基础上，在三个方面作了进一步细化、补充：一是明确生产经营单位应当制定应急预案、配备应急救援人员、定期组织演练的具体要求。二是缩短事故报告时限。明确情况紧急时，发生事故的单位应当在30分钟内向有关部门报告；有关部门接到报告的，应当在1小时内完成口头上报、2小时内完成书面报告。三是明确较大、重大事故处理后，安全生产监督管理部门应当向社会公告、向有关部门通报，从而保障社会的知情权。
记者：为贯彻实施好新《条例》，接下来我们应该怎样做？
俞国生：明年1月1日，新《条例》就要正式实施。为确保新《条例》的顺利实施，首先，我们要广泛开展新《条例》的宣传学习工作。新《条例》第十条规定，报刊、广播、电视、网络等单位有进行安全生产宣传教育的义务。我们应该充分利用广播、电视、报纸、杂志、网络等各种新闻媒体，采取群众喜闻乐见的宣传方式，加强对相关人员和社会公众的宣传，提高新《条例》的知晓度。
其次，市人大常委会将建议市安委会召开新《条例》宣贯大会，向各委办局、区（县）、行业（系统）,产业园区、乡镇街道等，做一次专门宣传。此外，针对重点从事这项工作的人，包括一般安全生产监管人员、生产经营单位有关负责人等还要组织专门培训。
无论是新《条例》的宣贯，还是市人大今后依法对有关政府和部门的履职监督，目标都是为了把上海的安全生产工作做好，更好地体现以人为本的科学发展观。
沪公网安备31010102002578号
</resume>
  <url>http://www.shsafety.gov.cn/gk/xxgk/xxgkml/zchd/zcjd/12409.htm</url>
  <org>csv_0-市安全生产监督管理局</org>
  <href>市人大解读新修订《上海市安全生产条例》5大亮点</href>
</root>