<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>2011年冬季征兵政策解答(国</name>
  <resume>更多&gt;&gt;
1、国家宪法和法律对公民应征入伍是如何规定的？
《中华人民共和国宪法》规定：保卫祖国、抵抗侵略是中华人民共和国每一个公民的神圣职责。依照法律服兵役和参加民兵组织是中华人民共和国公民的光荣义务。《中华人民共和国兵役法》规定：中华人民共和国公民，不分民族、种族、职业、家庭出身、宗教信仰和教育程度，都有义务依照本法的规定服兵役。
2、公民应征入伍需要符合哪些政治条件？
征集服现役的公民必须热爱中国共产党，热爱社会主义祖国，热爱人民军队，遵纪守法，品德优良，决心为抵抗侵略、保卫祖国、保卫人民的和平劳动而英勇奋斗。征兵政治审查的内容包括：应征公民的年龄、户籍、职业、政治面貌、宗教信仰、文化程度、现实表现以及家庭主要成员和主要社会关系成员的政治情况等。
3、公民应征入伍要满足哪些基本身体条件？
公民应征入伍要符合国防部颁布的《应征公民体格检查标准》和有关规定。其中，有几项基本条件：
身高：男性162cm以上，女性160cm以上。
体重：男性：不超过标准体重的25%，不低于标准体重的15%。
女性：不超过标准体重的15%，不低于标准体重的15%。
标准体重=(身高-110)kg。
视力：陆勤人员：初中文化程度人员右眼裸眼视力不低于4.9，左眼裸眼视力不低于4.8；高中文化程度人员右眼裸眼视力不低于4.7，左眼裸眼视力不低于4.5；大学专科以上文化程度人员、普通高等学校就学的学生（以下简称高校在校生）右眼裸眼视力不低于4.6，左眼裸眼视力不低于4.5。
屈光不正，准分子激光手术后半年以上，无并发症，视力达到相应标准，合格。
部队所需各类条件兵体检标准按照有关规定执行。
4、公民应征入伍在年龄方面是如何规定的？
男青年为2011年年满18至20周岁（1991年1月1日至1993年12月31日间出生），高中毕业生可放宽到21周岁（1990年1月1日后出生），高校生校生可放宽到22周岁（1989年1月1日后出生），大专毕业生可放宽到23周岁（1988年1月1日后出生），本科及以上学历毕业生可放宽到24周岁（1987年1月1日后出生）。根据本人自愿，可征集年满17周岁（1994年1月1日至1994年12月31日间出生）的高中应届毕业生入伍。
女青年普通高中应届毕业生年满17至19周岁(1992年1月1日至1994年12月31日间出生)，高校在校生放宽到年满20周岁（1991年1月1日以后出生）、应届毕业生放宽到年满22周岁(1989年1月1日以后出生)。
5、公民应征入伍在学历方面是如何规定的？
征集对象以高中（含职高、中专、技校）毕业以上文化程度的青年为主，同等条件下，优先征集学历高的青年和应届毕业生入伍。征集的非农业户口青年应具备高中毕业以上文化程度，少数民族居住集中的地区和海岛、边境地区可放宽到初中毕业，放宽的具体地区由各省、自治区、直辖市确定。征集的农业户口青年，应具备初中毕业以上文化程度，尽量多征集高中毕业以上文化程度青年入伍。高校在校生纳入征集范围，符合条件的可以批准入伍，并要把2012届高职（专科）毕业班学生和2011年刚考入大学的一年级新生作为征集重点。
征集的女青年，为普通高中应届毕业生和全日制普通高等学校应届毕业生及在校生。普通高等教育五年制大专的应届毕业生及正在大专阶段学习的在校生，2011年高中应届毕业生毕业后入读成人教育、各类非学历教育、培训或自考类院校的学生，符合条件的可以征集。
6、对各级各类学校翌年毕业的毕业班学生的征集是如何规定的？
根据国家规定批准设立、实施学历教育的普通本科、高职（专科）、普通高中、中等职业学校（包含普通中专、职业高中、技工学校，下同）等全日制公办或民办学校中，完成专业课程学习翌年毕业的毕业班学生（以下简称翌年毕业生）纳入征集范围（今冬征集对象指2012年毕业生）。其中，普通本科及以上翌年毕业生，应当完成专业理论课程的学习与相关实习、毕业设计和论文答辩合格能够提前毕业；高职（专科）翌年毕业生，应当完成专业理论课程的学习并取得毕业规定所需学分，仅需再完成毕业实习即能够毕业；普通高中翌年毕业生，应当完成所有课程学习，具备取得高中毕业文凭资格；中等职业学校翌年毕业生，应当完成专业理论课程的学习，除参加毕业实习或社会实践外能够毕业。
从今年开始，为鼓励高职（专科）翌年毕业生入伍，规定高职（专职）翌年毕业生，按照规定完成专业理论课程学习并取得规定所需学分（高职院校可对入伍毕业班学生单独安排毕业学年上学期学业考核或测评），仅需再完成毕业实习即能够毕业的，征集入伍时由所在学校按学制规定的毕业时间填写、颁发毕业证书。
对翌年毕业生，能够完成学业具备毕业资格的（由学校认定）可参照同等学历应届毕业生征集年龄规定执行。征集入伍的高校翌年毕业生，能够取得毕业证书的享受高校应届毕业生入伍有关优惠政策。
7、今年征兵时间是如何安排的？
2011年冬季征兵工作从11月1日开始至12月31日结束。
8、适龄青年报名参军的程序是怎样的？
按照《征兵工作条例》有关规定，适龄青年应依法参加户籍所在地兵役机关组织的兵役登记，经初检初审合格后确定为预征对象。征兵工作开始后，预征对象必须在本人常住户口所在地应征。根据兵役机关的通知，到指定地点参加体格检查，体检合格后由公安机关和教育部门对预征青年进行政治审查和学历核查。凡体检、政审双合格人员，由县（市、区）征兵办公室综合衡量，择优批准入伍。
为方便适应青年报名应征，今年起具有高中毕业以上文化程度的青年，可直接登录“网上预征报名系统”参加网上报名，兵役机关将及时组织受理。
9、高校应届毕业生应征入伍服义务兵役要经过哪些程序？
高校应届毕业生应征入伍按照以下程序进行：
（1）参加网上预征报名：在毕业离校前登录“网上预征报名系统”报名预征，填写打印《应届毕业生预征对象登记表》和《应征入伍高校毕业生补偿学费代偿国家助学贷款申请表》，交所在学校预征工作管理部门。
（2）参加初审、初检：按照统一安排，参加身体初检、政治初审，合格的确定为预征对象，由高校协助所在地县级兵役机关将《登记表》和《申请表》审核盖章发给预征对象并完成网上信息确认。
（3）到户籍所在地报名应征：预征对象携带《登记表》和《申请表》，到入学前户口所在地县级兵役机关报名应征（落实单位户档随迁的，在现户籍所在地报名应征），体检政审合格的由县（市、区）征兵办公室批准入伍。
未参加网上报名预征的高校应届毕业生，在征兵体检前，可到户口所在地县级兵役机关直接报名，并登录“网上预征报名系统”补办网上预征和学费补偿贷款代偿手续。
10、高校在校生（含翌年毕业生）如何报名应征？
应征报名的高校在校生（含翌年毕业生）今年11月5日前，可登录“网上预征报名系统”，填写相关信息，下载打印《高校在校生预征报名登记表》、《高等学校在校生学费补偿国家助学贷款代偿申请表》，及时交所在学校有关部门审核。高校和所在地县级兵役机关负责高校在校生的动员、报名和目测摸底工作。高校所在地的县（市、区）征兵办公室会同有关部门，负责组织应征学生的体检、政审和审批定兵。未参加网上报名预征的在校大学生，征兵期间仍可登录“网上报名预征系统”补办网上预征和学费补偿贷款代偿手续。
11、对高校在校生政审的新规定是什么？
从今年开始，对高校在校学生（含翌年毕业生）的政审，应当以本人现实表现为主要内容，由其就读学校所在地的县（市、区）公安部门负责，学校分管部门具体承办，原则上不再对其入学前和就读返乡期间的现实表现情况进行调查。
12、高中毕业生网上预征报名是如何规定的？
为适应信息化社会发展趋势，从今年开始，开展高中毕业生网上预征报名工作。普通高中、中等职业学校的应届毕业生、往届毕业生，中等职业学校翌年毕业生，高中毕业后进入成人教育、各类非学历教育、培训及自考类学校等非全日制学校学习的学生可登录“网上预征报名系统”报名应征，经初审初检合格的确定为预征对象。预征对象持《应届毕业生预征对象登记表》或《应征男青年网上报名登记表》，可在征兵体检时间内到常住户口所在地县级兵役机关直接应征上站体检。
13、各级各类院校男性学生“网上预征报名系统”网址是什么？
http://zbbm.chsi.com.cn或http://zbbm.chsi.cn。
14、女青年当兵如何报名应征？
女兵应征需参加网上报名并通过国家教育部学生信息数据库审核。报名网址为：http://zbbm.chsi.com.cn或http://zbbm.chsi.cn。基本步骤为：网上报名、初审初检、体格检查、综合素质考评（含体能测试）、政治审查、名单公示和办理入伍手续。具体程序：
（1）网上报名：应征女青年登录网上报名系统，填写报名信息。女兵征集网上报名的时间截至11月5日18时。
（2）网上初选预征对象：女兵征集报名截止后，网上报名系统将自动依据报名人员当年高考分数排名情况（区分文科、理科和艺体类别），择优选择数倍征集任务数的女青年作为初选预征对象。11月6日起，初选预征对象登录“网上预征报名系统”，自行打印《应征女青年网上报名审核表》，持此表在户口所在地应征，高校在校生在就读学校所在地报名应征。
（3）初审初检。初选预征对象持《应征女青年网上报名审核表》、毕业证书（高校在校生持学生证）、居民户口簿（高校在校生不用）、居民身份证等，按兵役机关通知要求参加初审初检。初审初检主要审查户籍、年龄、学历、身高、体重、视力等项目。初审初检合格者确定为送检对象，不合格者取消应征资格。
（4）体检政审和综合素质考评。女兵送检对象根据兵役机关通知参加体格检查、政治审查和综合素质考评。综合素质考评主要是对送检对象的政治思想、身体素质、文化素质、入伍动机等进行综合素质考评。体检、政审和素质考评合格后，经公示通过后批准入伍。
15、应届毕业生预征对象报名应征“四优先”政策是什么？
普通本科、高职（专科）、普通高中、中等职业学校等各级各类学校应届毕业生预征对象参军入伍享受“四优先”政策：1、优先报名应征。应届毕业生预征对象报名由县级兵役机关直接办理。征兵开始前10日，县级兵役机关通知其报名时间、地点、注意事项等。外地就读的应届毕业生预征对象，本人持《应届毕业生预征对象登记表》，可以直接到户籍所在地县级兵役机关报名应征。2、优先体检政审。应届毕业生预征对象体检由县级兵役机关直接办理。征兵体检前5日，县级兵役机关通知其体检时间、地点、注意事项等。外地就读的应届毕业生预征对象，未能在规定时间内到户籍所在地县级兵役机关报名的，本人持《应届毕业生预征对象登记表》，可在征兵体检时间内报名直接参加体检。3、优先审批定兵。审批定兵时，应当优先批准体检政审合格的应届毕业生入伍，应届毕业生定兵后，再批准其他合格人员入伍。4、优先安排使用。在安排兵员去向时，根据应届毕业生的学历、专业和个人特长，优先安排到军兵种或专业技术要求高的部队服役；部队对征集入伍的应届毕业生，优先安排到适合的岗位，充分发挥其专长。
16、高校毕业生入伍有什么优惠政策？
（一）优先选拔使用。同等条件下，高校毕业生士兵在选取士官、安排到技术岗位等方面优先；具有普通本科学历、取得相应学位的高校毕业生士兵，表现优秀、符合总部有关规定的可以直接选拔为军官。
（二）考学升学优惠。具有高等教育学历的士兵退役后，参加政法院校为基层公检法定向岗位招生时，优先录取；退役后三年内参加硕士研究生考试初试总分加10分，立二等功及以上的，免试推荐入读硕士研究生；具有高职（专科）学历的，退役后免试入读成人本科或经过一定考核，入读普通本科。
（三）补偿学费和代偿国家助学贷款。对应征入伍的高校应届毕业生，由中央财政实施相应的学费补偿和国家助学贷款代偿。
上述政策有关具体规定按照国家机关和军队有关部门出台的文件及各地制定的实施办法和细则执行。
17、高校在校生入伍有什么优惠政策？
从今年秋季学期起，国家对应征入伍服义务兵役的高校在校生，实施相应的学费补偿和国家助学贷款代偿，退役后复学的原高校生实施相应的学费资助。
其他有关入伍后参加军校考试、选取士官，退役后复学，复学后享受奖学金、助学金，参加专升本、研究生考试，调整专业，参加国防生选拔，参加国家组织的农村基层服务项目人选选拔，以及毕业后参加军官人选选拔等，按照国家机关和军队有关部门出台的文件及各地、各高校制定的实施办法和细则执行。
18、高校学生退役后在办理就业手续方面有什么优惠政策？
高校毕业生服役期满择业可参照应届高校毕业生办理就业手续。入伍高校毕业生退出现役后一年内，可视同高等学校应届毕业生，凭用人单位录（聘）用手续，向原就读高校再次申请办理就业报到手续，户档随迁（直辖市按照有关规定执行）；参加户籍所在地省级毕业生就业指导机构、原毕业高校就业招聘会，享受提供信息、重点推荐、就业指导等就业服务。
未能入伍的高校应届毕业生预征对象，可根据有关规定，向原就读学校申请办理就业改派手续，毕业生就业地公安部门凭毕业生所持的《全国普通高等学校毕业生就业报到证》为其办理户口迁移手续。直辖市按照有关规定执行。
19、退役士兵安置实行怎样的新制度？
从今年开始我国退役士兵安置改革实行城乡一体化安置，国家建立健全以扶持就业为主，自主就业、安排工作、退休、供养以及继续完成学业等多种方式相结合的士兵退出现役安置制度。
20、为保证征兵工作公开透明，切实加强征兵廉政建设有什么规定要求？
征兵过程中，将公开征兵政策规定、工作程序和征集标准条件等。对上站体检人员名单、体检政审合格人员名单和定兵名单，将在县（市、区）、乡（镇、街道）张榜公示。公示内容主要包括姓名、年龄、毕业或就读学校、户籍所在地等要素，公示时间不少于5天。
定兵由征兵办公室召开会议集体研究决定，人武部军政主官和地方监察机关相关负责人参加会议。定兵按照“一个主体、两个优先”要求，结合实际制定科学合理的择优排序定兵办法，保证政治思想强、身体素质好、文化程度高的应征青年优先批准入伍。
</resume>
  <url>http://zbb.sh.gov.cn/bmwd/Pages/2011%E5%B9%B4%E5%86%AC%E5%AD%A3%E5%BE%81%E5%85%B5%E6%94%BF%E7%AD%96%E8%A7%A3%E7%AD%94.aspx/</url>
  <org>csv_0-市政府征兵办</org>
  <href>2011年冬季征兵政策解答(国</href>
</root>