<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>上海理工大学入伍学生孙云峰的事迹</name>
  <resume>更多&gt;&gt;
孙云峰，上海理工大学机械工程学院02级材料成型及控制专业的学生，于2004年12月入伍，至2006年12月退伍。在新兵连期间，孙云峰在连队各项训练中表现突出，并在多次上级的条令条例考核中获得优异成绩，下连队时荣获新兵营嘉奖一次。
下连队后，孙云峰先后担任连思想骨干、板报设计员、网络管理员、新闻报道员、军乐队员、篮球裁判，和副班长、代理班长等职务。由于业绩突出，获得“优秀网络管理员”称号、“优秀新闻报道员”称号；在多次内务评比中名列第一：军事训练考核中，多次夺得全团第一；在团“八荣八耻”演讲比赛中获得优胜奖，记营嘉奖一次；在团单兵专业比武中获得第二名，记团嘉奖一次。
2005年底，孙云峰被评为“优秀士兵”，并于同年11月20日光荣地加入中国共产党。2006年底，再次被评选为“优秀士兵”，由于各方面成绩表现突出荣立“三等功”一次。
2006年12月，他光荣退伍，载誉归校。回到学校后，为了弥补两年来的学习空缺，发奋读书，时常去图书馆翻阅各类学习资料，认真学习专业知识，为的就是不拖班级后腿，争当优秀学生。功夫不负有心人，两年的军旅生涯不仅没有荒废了他的学业，更磨练7他不怕困难、知难而上的坚强意志。在2006年至2007学年第二学期，他获得了二等奖学金，并顺利地通过了国家英语四级考试，同时还利用在部队的经验帮助学院获得五四歌会的冠军。
作为一名党员，他不但学习党的新知识新理论，努力成为一名优秀的党员。为了能够更好的为班内同学服务，他担任了所在班级党支部的组织委员，开展了一系列的党组织活动，丰富了同学的课余生活，提高了大家的政治觉悟。
在2007至2008学年第一学期，孙云峰一如既往努力学习并获得了一等奖学金。同年冬天，由于各方面表现出色，孙云峰本被推选为交流生赴韩国留学。但是，考虑到期盼百年的北京奥运会即将开幕，他递交了奥运会志愿者的申请，舍弃了去韩国深造的机会。经过层层选拔，最终他在15000多人中脱颖而出，成为代表上海奔赴北京服务奥运的100名志愿者中的一人。
志愿者在上海的集中培训期问，孙云峰表现突出，认真参加每一次培训，学习各种志愿服务技能并配合各相关部门努力宣传北京奥运。在迎奥运宣传活动中，被选为志愿者代表登台领奖；在“激情岁月，火红青春”上海青年纪念五四运动89周年主题集会上，带领100名志愿者庄严宣誓；在迎奥运会倒计时100天文艺晚会上，他与所有赴京志愿者们合唱志愿者之歌——《我是明星》。
做称职团队带头人，献真情服务奥运会。
担任赴京志愿者第四组组长兼第四组党支部书记的孙云峰，负责及时向组员传达上级有关指示精神和各种奥运信息，召开小组会议，布置小组工作；他根据组员自身特长和爱好，合理安排他们各自的职务，并落实责任到人；定时组织召开党支部会议，制定“一对多”的帮带计划，要求党员带头做好每一项工作，并做好周边团员的思想工作，确保奥运服务期间的安全。
抵达北京后，他带领组员们一起领取、采购并分发物资，其中包括志愿者服装的领取和发放，凉席、脸盆、风扇等生活用品的采购与分发。为了节约经费，他带跑遍了北大周围的所有超市和商店购买物美价廉的用品。在购买风扇的时候，为了省钱，买的是尚未安装的风扇，回到宿舍，他和几个组员一起把一个个风扇零件组装起来再发给其他志愿者。志愿者们的业余生活也颇丰富，在他的带领下，所在的第四小组在北大的各项活动中获得了诸多荣誉，包括篮球比赛第一名，羽毛球单打和混双第一名，乒乓球比赛第一名等。
从7月30日开始，孙云峰和其他，芯愿者正式投入到了奥运志愿者服务中去，并一直坚持到奥运会闭幕。他被分配到运行支持队，参与了国家体育场的奥运会开幕式服务，配合全体工作人员和志愿者圆满完成了三次彩排和正式的开幕式服务工作。
在开幕式当天，节目正进行的如火如荼，突然人群有名外国儿童生病欲退场，同行的还有位老人和另一个孩子，急需两辆轮椅。于是，孙云峰安排另外另一位志愿者准备好轮椅在场外信息亭等候。见到随孩子出来的一家五口人走出国家体育场，他先搀扶外国老奶奶上了轮椅。随后，细心的他发现男童的眼睛略红，便用英文询问是否需要帮助。确定无碍后，他推着奶奶和坐在奶奶身上的孩子，和另一位志愿者一起送观众离场。
按照服务要求，志愿者只需将观众送至检票口，便可将轮椅回收，为下一位观众服务做准备。但到了检票口，发现外面没有人接应，他担心男童的病情和有一位行走不方便的老人。如果把他们送到这里就返回实在不忍心，于是孙云峰就继续帮助把他们送至公共区，建议他们坐观众专用电瓶车到奥林匹克公园站坐地铁。但是几个外国观众坚持打车离开，而他又清楚奥运会期间道路封锁，近距离是打不到车的。
经过了一个多小时的步行路程，仍没有到达可以打车的地方。所幸他们遇见了巡警，并由他们帮忙护送这几位观众至交通通畅的地方。孙云峰这才放下心来，安排另一位志愿者陪同送观众，确保他们安全离开，自己则推着两把轮椅往回赶，为其他观众服务。
他们这一行志愿者，不仅要服务开幕式，还要为在国家体育场举行的田径比赛提供志愿者服务。在这期间，孙云峰担任过验证员、引导员、坐席服务员等职务，平均每天连续工作10小时，睡眠时间严重不足。但他还是不辞辛劳、热情真诚地为观众服务。一次，有一位老人进场晚点，为看比赛，一路跑到看台。他见状立即上前引导观众到达指定座位。看着那位老人气喘吁吁、满头大汗，他把自己的饮用水递到老人的面前。
服务奥运，不仅仅在赛时，不仅仅在岗位，也不仅仅对观众。
培训中，队员脚踝意外扭伤，他立即跑去买冰冻的矿泉水帮队友冷敷，并及时找到医生志愿者帮忙看病。为了不让队员多走动恶化伤病，他替队友打饭，帮队友送餐具。在运行支持队伍中，女生占多数，但运行支持工作更多是需要干搬运物资之类的力气活。在这种情况下，他每次都把工作抢在先，把一些简单轻松的工作留给女生们。有一次彩排，突降大雨，他立即联系了另外几名志愿者一起给检票口露天工作的“战友”们送雨衣。和他同在一个看台服务的志愿者身体不适，他放弃了自己换岗休息的机会，让同伴多休息，养身体。在大家休息的时候，他会一个个寝室走，和他们一个个聊天，询问他们的身体情况，并给患感冒的队友送药，尽管他体力也是严重透支……正是这些天与队员们的朝夕相处、肝胆相照、欢乐与共，他和他的“战友”们建立了深厚的友谊。
我参与，我奉献，我快乐。
高温酷暑的天气下，拖着疲惫不堪的身体，连续作战。孙云峰和他的志愿者战友们，没有怨言，以百分百的努力和热情投入到奥运服务中去。在志愿者服务期间，孙云峰每天都会在网络上写博客，与朋友们一起分享志愿者服务过程中的所见所闻所感，俨然成为了宣传北京奥运的另一个“窗口”。
“我的目标只有一个，用我们的微笑服务让全世界的人民对北京奥运会更满意!”“我想我体会到了，每一个人’发自内心的做力所能及的好事来帮助他人，那就是志愿者！”
——这些都是他对“志愿者”这三个字的感悟。
志愿者，他们用自己的微笑、辛勤的汗水，为“我参与，我奉献，我快乐”的奥运精神做了最好的诠释。
目前，孙云峰同志凭着不一般的经历和优异的成绩，免试直升为上海理工大学机械电子专业硕士研究生，同时也担任了学校“尚理沪江”BBS论坛的站长一职。他表示，今后一定再接再厉，继续完善自我超越自我，为上理服务、争光。
（杨浦区征兵办供稿李编）
</resume>
  <url>http://zbb.sh.gov.cn/qxzb/Pages/%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E7%90%86%E5%B7%A5%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E5%85%A5%E4%BC%8D%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%AD%99%E4%BA%91%E5%B3%B0%E7%9A%84%E4%BA%8B%E8%BF%B9.aspx/</url>
  <org>csv_0-市政府征兵办</org>
  <href>上海理工大学入伍学生孙云峰的事迹</href>
</root>