<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>市政府、警备区召开全市征兵工作会议</name>
  <resume>更多&gt;&gt;
更多&gt;&gt;
7月27日上午，市政府、警备区在上海展览中心召开全市征兵工作会议，部署全市2016年征兵工作。市委常委、市委政法委书记姜平同志出席会议并讲话。他强调，征兵是国防和军队建设的一项重要基础性工程、源头工程、造血工程，各级各单位要站在国家战略的高度，深入学习贯彻习近平总书记的重要讲话精神，以对党的事业高度负责、对国家安危高度负责、对未来战争高度负责的精神，立足国防和军队改革大局，切实把征兵工作作为严肃的政治任务摆在更加突出的位置来抓，强化组织领导，加大大学生征集力度，优化完善政策措施，确保圆满完成国务院、中央军委赋予本市的征兵任务。警备区政委马家利少将就做好今年征兵工作作了讲话。他要求，各单位要积极响应习主席建设世界一流军队的号召，坚决执行国务院、中央军委征兵命令，团结协调、齐心协力、保质保量圆满完成好年度征兵工作任务。会议明确，全市征兵工作从8月1日全面展开，9月10日起运新兵，9月30日征兵结束。征集的男青年，为高中（含职高、中专、技校）毕业以上文化程度的青年，重点做好大学生征集工作，优先批准高学历青年和应届毕业生入伍。2016年已被普通高等学校录取及正在高等学校就学的学生，机关、团体、企业事业单位具有大专以上文化程度的青年，也应当征集。征集的女青年，为普通高中应届毕业生和普通高等学校全日制应届毕业生及在校生。征集年龄，男青年为年满18至22周岁，普通高等学校毕业生可以放宽至24周岁；女青年为年满18至22周岁。根据本人自愿，可征集年满17周岁的高中毕业生入伍。适龄青年8月5日前可登录“全国征兵网”(http://www.gfbzb.gov.cn)进行报名。会议强调，要加大高校征兵工作力度，党政主要领导要把征兵工作作为“一把手”工程，履行好征兵工作第一责任人的职责，结合高校征兵工作站的设立和挂牌，健全工作机构，确保责任明晰、人员到位、工作落实，切实把高校征兵作为硬指标、硬任务来完成。要加强征兵全过程绩效监控，严格落实国防部征兵办颁发的《征兵工作量化考评暂行办法》，对各级征兵工作进行全过程绩效监控。会议由警备区参谋长韩志凯少将主持，副市长时光辉同志宣读了上海市2015年度征兵工作先进单位、先进个人表彰决定，警备区副司令员王治平少将介绍了今年征兵工作主要政策规定和安排。会上，还向征兵工作先进单位和先进个人代表颁了奖。警备区政治部主任程关生少将，市委、市政府、警备区有关部门领导，驻沪部队代表，各区（县）政府、高等学校、市直属局（公司）及部分大型国有企业分管领导和有关部门负责人等共400余人参加了会议。
7月27日上午，市政府、警备区在上海展览中心召开全市征兵工作会议，部署全市2016年征兵工作。市委常委、市委政法委书记姜平同志出席会议并讲话。他强调，征兵是国防和军队建设的一项重要基础性工程、源头工程、造血工程，各级各单位要站在国家战略的高度，深入学习贯彻习近平总书记的重要讲话精神，以对党的事业高度负责、对国家安危高度负责、对未来战争高度负责的精神，立足国防和军队改革大局，切实把征兵工作作为严肃的政治任务摆在更加突出的位置来抓，强化组织领导，加大大学生征集力度，优化完善政策措施，确保圆满完成国务院、中央军委赋予本市的征兵任务。
警备区政委马家利少将就做好今年征兵工作作了讲话。他要求，各单位要积极响应习主席建设世界一流军队的号召，坚决执行国务院、中央军委征兵命令，团结协调、齐心协力、保质保量圆满完成好年度征兵工作任务。
会议明确，全市征兵工作从8月1日全面展开，9月10日起运新兵，9月30日征兵结束。征集的男青年，为高中（含职高、中专、技校）毕业以上文化程度的青年，重点做好大学生征集工作，优先批准高学历青年和应届毕业生入伍。2016年已被普通高等学校录取及正在高等学校就学的学生，机关、团体、企业事业单位具有大专以上文化程度的青年，也应当征集。征集的女青年，为普通高中应届毕业生和普通高等学校全日制应届毕业生及在校生。征集年龄，男青年为年满18至22周岁，普通高等学校毕业生可以放宽至24周岁；女青年为年满18至22周岁。根据本人自愿，可征集年满17周岁的高中毕业生入伍。适龄青年8月5日前可登录“全国征兵网”(http://www.gfbzb.gov.cn)进行报名。
会议强调，要加大高校征兵工作力度，党政主要领导要把征兵工作作为“一把手”工程，履行好征兵工作第一责任人的职责，结合高校征兵工作站的设立和挂牌，健全工作机构，确保责任明晰、人员到位、工作落实，切实把高校征兵作为硬指标、硬任务来完成。要加强征兵全过程绩效监控，严格落实国防部征兵办颁发的《征兵工作量化考评暂行办法》，对各级征兵工作进行全过程绩效监控。
会议由警备区参谋长韩志凯少将主持，副市长时光辉同志宣读了上海市2015年度征兵工作先进单位、先进个人表彰决定，警备区副司令员王治平少将介绍了今年征兵工作主要政策规定和安排。会上，还向征兵工作先进单位和先进个人代表颁了奖。警备区政治部主任程关生少将，市委、市政府、警备区有关部门领导，驻沪部队代表，各区（县）政府、高等学校、市直属局（公司）及部分大型国有企业分管领导和有关部门负责人等共400余人参加了会议。
</resume>
  <url>http://zbb.sh.gov.cn/gzdt/Pages/%E5%B8%82%E6%94%BF%E5%BA%9C%E3%80%81%E8%AD%A6%E5%A4%87%E5%8C%BA%E5%8F%AC%E5%BC%80%E5%85%A8%E5%B8%82%E5%BE%81%E5%85%B5%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%BC%9A%E8%AE%AE%EF%BC%882016%E5%B9%B4%EF%BC%89.aspx/</url>
  <org>csv_0-市政府征兵办</org>
  <href>市政府、警备区召开全市征兵工作会议</href>
</root>