<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>我的军营，我的大学</name>
  <resume>更多&gt;&gt;
上海交通大学叶奕
时光荏苒，我在部队大熔炉中摔打磨练也已一年有余，先后荣获基地新闻报道先进个人、基地学雷锋先进个人、站优秀共青团干部、站新闻报道先进个人、在同年入伍的战士中第一批加入党组织，在基地“科学发展观引领我成长”演讲比赛获第三名、成为基地篮球队成员、《中国军工报》、《吉林国防》等报刊杂志上发表稿件20余篇、全军、总装、基地等各级政工网发表新闻稿件200余篇、作为唯一一名义务兵参加2009年基地“四会”教员评比，成为基地有史以来第一名新兵护旗手。近日，我从头翻看了自己从离开上海那天起所记的日记，发现了不少精彩章节，略作整理，现在我就将入伍至今所得之收获和感悟向全校领导、同学做一次汇报。
你为何去当兵
“你为何去当兵？”这是在我参军以前被问到次数最多的问题。当兵意味着耽误学业，推迟就业，亲人爱人也将饱受思念之苦。但当兵不是投资，而是将自己义务尽到实处。男儿何不带吴钩？当兵，一个人一生只能当一次。一生只有一次机会的事业，我的理解是它的价值无穷大。
在和08年退伍的交大老兵座谈的时候，我明显感到去当兵就是一场完全不知前路的探索，因为部队各不相同，有可能是作战一线的野战部队，有可能是轻松自在的后勤保障部队，你完全不知道你这两年的命运怎样。听老兵们说，在军营这所大学校里将能学到课堂内、书本上没有的东西。特别是在体能、意志、作风纪律、集体观念、效率意识等方面能受到很大锻炼。听着听着一股“腹有诗书，胸有韬略；文章传世，疆场建功”的男儿气概，仿佛在我的血液中氤氲回荡。
我心爱的自行车静卧在大四学长所住的D25号楼一楼某间宿舍里，还有我在寝室里挂着的心爱的电影海报，它们会不会正急盼主人的归来？
走之前，没想到自己已经成了“焦点”：上海市欢送新兵大会上，接受市领导的接见，并代表上海市全体新兵发言，慷慨激扬的演说倾注了我太多的感情，其中最多的却不是豪迈，而是留恋。但弓在弦上，不得不发。亲人们，同学们，朋友们，两年后再相见。
一本地图册
原以为自己很坚强，因为是下定决心才背上行囊离开家乡，终于实现了独自旅行的心愿，可当2008年12月16日来临，踏上北上的火车，一切都变了……
火车上我们统一将被子堆在一块，两排座位上堆满了几近相同的军用被装，但我将我的背包看得死死地，因为它是我母亲打的背包，我绝对不允许别人拿走，思家之情溢于言表。凌晨二点转站于沈阳北，手机一查，温度降至零下十五度，对与土生土长的上海人来说，简直不可想象。将所发的绒衣、棉衣、外套全部穿上，下车后还是瑟瑟发抖，天寒地冻，感觉世界将我穿透，冰封了我的心。在候车大厅，我竟然傻到花25块钱买了本质量低劣的中国地图册，真不知道买的时候我这个“经济人”是怎么想的。直接翻到“上海”一页，径直寻找家的位置，用笔勾画出，一个小点越涂越黑，直到滴下的眼泪将墨迹冲开、扩散……我将会一直保存这本地图册，虽然它的实际价值很低，但“上海”这一页上有我的寄托，有我的感情。火车上越想越难过，只能不断自我暗示：才出来2天就受不了了，剩下2年怎么过？！
火车上的感悟
火车北上，越深入东三省腹地，越觉荒凉和落后，我不由感叹中国实在是疆域辽阔，想想全国各个角落还生活着多多少少穷苦百姓，心中不免为造物主的不公唏嘘，转念一想，既然这样，那说明我国还有无限发展的机会，热血青年的心顿然开阔、泛起豪情。
粗粗略算了一下，上海到驻地2600多公里，这中间能连接多少颗心呢？又有多少颗心愿意与我相连？
禁锢在学校的一亩三分地（虽说交大有5000亩），课本上的一些知识是无法在实践中得到验证的，就在我来之前上了一半的《公共财务》课上就专门说到了中国政府大楼奢华过度的问题，当时我感觉不太可能吧，可眼见为实，在东北某荒凉至极的农田中竟然矗立着一座突兀的豪华政府行政大楼。不禁叹息：面子工程可以休矣！
途中时刻在心中吟诵一句诗：为什么我的眼眶含满泪水，因为我对这片土地爱得太深。
驻地.新兵连
到站了。
在我们离开之前有一批上海兵刚从部队退伍，看到了一些影像画面，貌似条件不差，但看着驻地周边荒凉的景象，不免怀疑，这里的发展水平相当于30年前的上海，物价偏低，第一产业比重很大，班车从市中心缓缓驶入驻地，眼前一亮，硕大的八一军徽熠熠生辉，仿佛在召唤着有志青年献身国防。
驻地很大，冬天依然萧瑟，气派的基地办公楼、伟岸的毛主席像，宽阔的文化广场……一座座规规矩矩的建筑构成了军营的模样。
大客一个拐弯就到了一个名为“教导大队”的地方，下车，集合，稍显破旧的楼房里已经有了先前到达的甘肃籍新兵的影子，很幸运，被分配到新兵连唯一的一间大屋子，相比其他班级要宽敞很多，和来自化工学院的大二学生王海滨、生命科学与技术学院的大一学生刘龙分到了一个班级——新兵团二连五班，班长是部队司令部警卫连一级士官、前勤班班长强浩东，黝黑的脸上写满坚毅，身板很直，外人一瞧准是当兵的。
有了三个来自交大的学生，两个华东理工的学生，这个班注定了不一般。大屋子里住了22个人，除了5个大学生以外，其余同志的学历证明上都是初中、中专，我不禁生疑，我能融入这个集体吗？能和他们谈的来吗？
刚到部队，环境的艰苦、管理的约束、观念的碰撞、训练的强度，使我一下子不太适应。军人当听到别人喊你名字的时候应该答“到”，这一点我就很不喜欢，但我还是立即意识到了部队和地方大学的巨大差别以及我应该怎么做。
对了，仰望天空，草原上的星星太美了。满目繁星，璀璨夺目。我时常依北斗，望浩然。在同一片星空下还有好多无比牵挂的人，心中酸楚。
方方正正的被子
部队有句话讲：“出门看队列，进门看内务。”《连队宿舍内物品放置示例》中明文规定：“床铺应当铺垫整齐。被子竖叠三折，横叠四折，叠口朝前，置于床铺一端中央。”新兵连的前几天，班长首先就拿出一把尺子，教我们叠被子：从哪开始从哪收尾，怎样撑展怎样收边，如何叠角如何压线……
那天，看着班长一本正经的样子，我也和不少新兵一样想：“不就是一床被子嘛，这么折腾有什么必要？”
然而，班长这样对我们说：“部队把叠被子看作一名士兵作风的象征，进门一看，便能判断哪个兵素质怎样。除了被子，还有编制手套、整理柜子，铺平床单，打背包绳都是考验你们的时候。一名士兵，如果连被子都叠不好，部队是不会把重要的任务交给他的！”
一言既出，我心诚服，我心肃然。内务体现作风，这不正是大学里老师常常告诫我们的“细节决定成败”吗！
因此，我尊重部队的这种要求。在一支连叠被子都“数字化”的部队，一名战士没有随便的选择。
明白了这个道理，素不喜现代诗歌的我，偏偏对这几句诗过目不忘——
“那个季节多姿多彩，两行足迹，固执而深切地恋爱着远方。行囊里折叠着，棱角分明的人生。”
队列训练
军人最令人羡慕的无非就是那威武的姿态和整齐有力的步伐了。新兵连就是让你从地方普通青年转变为一个拥有良好仪容姿态的军人的过程，所以，队列训练必不可少。
刚来新兵连第一天就领教了站姿的厉害。马上要去食堂开饭，班长说，现在开饭有点早，我们提前进入一下情况，在队门口先站一下军姿吧。军姿就是站姿：“两脚根靠拢并齐，两脚尖分开约60度，两腿挺直，小腹微收……”边说边纠正每个人的动作，一站就是二十分钟，这期间忍不住看了几次表，快结束了看表时，让班长瞥了一眼，还专门过来给我纠正了一下军姿，感觉自己的后背一阵发冷。二十分钟结束，两脚发木，膝盖发痛。从这以后，大家就觉得站军姿是最痛苦的事，一动也不许动，就算虫子飞到耳朵里也不能抓一下，汗水顺着手指往下淌，两腿发胀，肩膀酸痛，全身都僵硬掉了。新兵连开会或者上政治教育，一坐好几个小时，不管寒风瑟瑟还是雨雪拍打，挺直腰板，谁也不能动一下，这是坐姿；每次队列训练，示范班做示范动作，全体官兵呈原队形蹲下，这是蹲姿。一蹲就是1个小时，四百人中蹲姿最好的是队列教员，自始至终纹丝不动。队列条令规定，“蹲下过久，可以自行换脚”，但我从来没见到过有谁“蹲下过久”。估计很多同学是没有办法体会到蹲姿的痛苦，全身80%的重量集中在某条腿上，疼痛难忍，10分钟后，这条腿必定麻木，但也就没有了痛感，罚蹲是部队很管用的培养作风的方法，只要你犯错误，别人坐着你就蹲着，因为蹲着不好受，所以每个新兵都小心翼翼，不敢胡闹。
对我而言，第一个想练好的队列动作是军姿，另外，就是军礼了。军礼，是军队中使用的严肃动作，表示军人气魄和礼节，在每个军人心中，一个庄严而标准的军礼就是战士的语言，是军旅生涯中神圣的音符。为了练好军礼，我每天对着整容镜练敬礼。
没有钢铁的纪律，就没有钢铁的军队。
日复一日的队列训练，让大家最初的热情渐渐消退，零下三十度，冰冷的大操场上，全团组织站军姿，半小时后，毛皮鞋全部冻住，每个人都在咬牙坚持；齐步原地摆臂练习，拉一根细线做标尺，一定位就是二十分钟；正步端腿，必须练到有人双腿发抖支持不住倒下为止。有一句话我们信奉：流血流汗不流泪，掉皮掉肉不掉队。艰苦的训练必然有回报：营区里有了我们坚定地步伐，整齐的队列里我们英姿飒爽……
军人的步伐要求每分钟112-116步，每步75公分，有些职业军人，可以用步伐丈量长度，做到一丝不差。
站如松，坐如钟，行如风。军姿无言，只有一股动力从脚底升腾。双目炯炯，骨骼作响。站立于英雄的土地，头顶着湛蓝的天空，身边弥漫着青春。不论静止还是运动，都蕴藏着力量，储蓄着情感，无形的张力在昂扬。是石的雕塑，是风的造型，是日月的标杆，是军旅人生的缩影。
日常养成
军队的一些制度对现代人的懒散还是很有帮助的，比如：合理的一日生活制度，定时起床，起床后先打扫卫生再洗漱，进屋后不能宽衣，除了洗漱时间不能穿拖鞋，不允许坐床，不能在屋里抽烟，每晚袜子洗掉，不能穿高领的衣服，不准吃零食，定时吃饭，正课上班时间不能组织娱乐活动，上课不准说话、睡觉，不能勾肩挽臂，不能跷二郎腿，头发不能超过3cm，进别人的屋子要报告，领导进入要主动起立，要敬礼表示尊重……因为有了条令条例和上级管理者的约束，你不得不按照规定办事，日复一日，年复一年，就养成了习惯。习惯是个可怕的东西，它难改，它顽固。这就是基层部队管理时常提到的日常小节，细节养成的问题。为什么说军人素质好，不是说文化素质就多好，而很大程度上是指行为方式、礼节礼貌、待人接物方面与地方青年的不同。
这些细节又何尝不重要呢？！一个能力很普通的应聘者因为看到地上的垃圾顺手捡起扔进垃圾箱的举动而被录取等等这样的例子还少吗？从细节上看出一个人的综合素质，可以说是我在学校学不到的，也是在军营收获最多的。
加钢淬火
讲到体能训练，最常见的那就是3个100：每晚100个俯卧撑、100个仰卧起坐、100个抱头深蹲，有时还有连续的蛙跳、不间断的往返陡坡冲刺，每天早晚两个5公里跑……可想而知，这近乎严酷的训练，对于我这个“白面书生”意味着什么。但我不敢松懈。说实话，我害怕战友笑话我：“唉，这就是交大学生！”
练习基本战术的时候，有些时候确实不讲人情，某野战部队调入的班长，他说野战部队带兵的信条：新兵不要把自己当人看。有一个月，因所属人员匍匐前进动作不标准、速度不快，竟然带部队每顿饭从宿舍匍匐前进1公里到饭堂吃饭。
还有每天的早操，6：00起床，6：05出操跑步，一般人早上起床声带充血，肯定喊不出很响亮的呼号，但班长排长连长不这样想，声音不够响就代表士气不够昂扬，一次我们足足喊了半个小时1234……很多人的脸上挂满了委屈、后悔甚至有反抗的迹象，但却只有服从，因为这是部队，虽然有很多“不对”然而也只能忍耐，在部队，能让你接受的是训练，让你很难接受的是磨练，总之都是锻炼。大丈夫能屈能伸，可能就是指这个吧。
新兵连结束时，我5公里由23分钟跑到了20分17秒。但是，与部队的老兵比，还是相形见绌。班长强浩东，5公里越野多次在部队运动会上拿名次，3公里跑进10分钟；俯卧撑，他一次居然可以做400多个，我只能做200来个……
但是，我敢和老兵比，这一点让班长很欣赏。记得当时我在一篇训练体会中写道：“战时逃离战场是一个军人最大的耻辱，平时一个军人逃避训练在我看来也是奇耻大辱。”强班长看了，感慨道：“看来你骨头里有军人的钙质，血液里有军人的基因，将来会成为一个很棒的职业军人！”
尽管我两年后必然是要回交大继续学业。但是，我听懂了班长的希望。我方悟到：军人的骨骼，在汗水里加钢；男人的坚毅，在忍耐中淬火。于是，我坚决要跟班长去基地司令部警卫连纠察班，纠察队员身高必须在1米85以上，队列素质过硬，管理严格，但却有惊人的毅力和作风。该连是功勋连队，军事训练多次立功评优。这样的连队，我向往。
雪
12月24日，军旅生活的第一场雪。只有白色，没有圣诞节。挺好看的，因为上海很少有鹅毛大雪。很快就积得很厚很厚，新兵团拉铃集合，我还以为是赏雪呢，谁知拿上工具，直奔广场，扫雪！
扫雪很累，十多个人并排拿着推雪板将雪推向路边，向前推进20米雪就推不动了，看着那么大一块雪地，官兵都望雪兴叹。可为什么要扫雪呢？因为驻地老百姓很多，每天在广场上下班乘班车，所有的道路都必须扫清。人民子弟兵得为人民服务！呆久了的兵都清楚，下雪就意味着要扫雪。现在才知道，在上海，下雪是浪漫，在东北，下雪是煎熬。
一封封来信中夹着一张贺卡
《内务条例》规定，战士不能使用手机，一个连队只有区区两台电话，而且整天有人占用，报纸全是军内报纸，没有电视可以看，所以信件成了唯一与外界联系、交流信息的途径。身处信息时代的我怎么也无法适应这封闭特别是信息封闭的日子，每天都想知道外面的世界发生了什么，学校的同学过得怎么样。以前从来没有写信的习惯，自从当兵以来就开始大量给家人朋友写信了。但说实话每次都不愿意写信，因为它太费感情，太伤精神，每次都是倾注了自己的全部情感在里面，终于知道为什么有些人总觉得短信、电子邮件不足以传递浓浓的情谊，因为电脑上的字没有温度，而刚写完的信它是热的。每次写完一封信件好像我的整个人像被掏空了一次，难受。但人就是这么矛盾，还是愿意写，然后期待来信。整个新兵连我收到不少信件，我将它们小心收好，珍藏，回味。它们将是我一生的财富。但其中最感动的莫过于一封封来信中最特殊的一封:国际与公共事务学院学生会在2009.1.1寄给我的新年贺卡，霎时又勾起了美好的回忆，逝去的事情总能在若干人的脑海里留下若干痕迹，偶尔想起，便是再一次的获得。眼泪不争气地淌了下来……谢谢领导、老师还能记得我，我一定好好努力，建功军营，展现交大人的优秀素质。
交大老师来看我们了
2009.1.12，正在上政治课，排长大吼：“上海交大入伍的，去会议室集合，你们老师来看你们了！”当时心里太感动了，到会议室一看，果然是交大人武部陆建忠老师，陆老师是老海军，转业以前是一名中校军官，他非常关心从交大入伍的学生，大家都愿意打电话给他诉说当兵的苦与乐，他也总是尽全力解决我们的问题和困难，这次老师千里迢迢专程赶来，当时所有的15名交大学子，看到学校老师不远万里前来，心中都充满着感激。陆老师也对我们提出鼓励，希望我们在部队要好好干，不要辜负学校对你们的期望，更重要的是不要辜负自己的梦想。
班长的区别
鉴于新兵团的出色表现，我被提拔为副班长，副班长在班长不在的时候行使班长权利。这就给了我发挥管理能力的平台。但当了一段时间后，深切体会到了两地班长的区别。
在交大当班长，是提供服务，把同学的意见汇总起来，将学院的信息传达下去，给大家提供过一个可以发挥能力的舞台。而部队的班长，首先要贯彻上级意图，带领班级完成上级赋予的各项任务，对班级的一切事务全权负责，班里的弟兄出现问题，在上级看来就是你的问题，如同孩子顽劣父母会遭人诟病一样的道理。“班长乃军中之母”，班长除了要对班级人员负责以外，更要突出关爱的意识，如果你只靠呵斥、暴力来管理，那是你缺乏带兵方法。首先要有良好过硬的素质，以能力服众。我当副班长，要让战友服气我，不是因为说我是交大的就怎么样，我被子叠得最好，队列最标准，3公里最快，政治教育发言最恰当，得到连队嘉奖最多，全面过硬。其次，班长要有责任意识，在家你是依靠你父母的小皇帝、小公主，当新兵，你可以依靠你的班长，有任何事情都可以请教、都可以开口，但你一旦当了班长，你却成了班里8名兄弟的依靠，听过一句话：成熟，是停止向周围诉求的大气。碰到什么事情，作为班长还要诉诸于人，那你没有资格成为一班之长。最后是奉献精神，一个军人，不能仅仅为自己而活着。走进军旅，慢慢就知道，献身精神是支撑这支军队的“脊梁”。新兵团司务长，一位四级士官，是靠乡亲抚养长大的。当兵十几年，他拿出省吃俭用积攒的5万元，为驻地一名失学儿童买了教育保险。这事发生在今年3月部队提薪之前，5万元相当于这名士官好几年的工资。大概，是因为这名士官在看待金钱的态度上与我有同感吧，我曾经问过他这样做的动机。他的回答，比我想象的更质朴。他说，自己遇到过很多好人，自己不过也想做个好人。仅此而已！这支部队五期以上的士官，都是有着20多年军龄的老班长，有位老班长，孩子出生时他在带领班执行任务，不在妻子身边；父亲过世、母亲故去同样未能奔丧。一次，指导员跟我们说起这些事，一群新兵无不为之动容……在我的身边，有许许多多平凡的班长。他们可以很长时间不说一句话，像大山的石头一样沉默。走近他们，品味他们，他们又仿佛石头依恋泥土一样，以厚重而质朴的品格回报着大地。
一个军人不是仅仅为自己而活着，必须胸装天下，胸装祖国，胸装人民。
我在那里站岗
他穿着那一身军装，他正在那里站岗。晚风拂过满天星光，遮盖不住他冷峻的脸庞。他，守卫在祖国边防，他，今晚仍如雕像，想知道妈妈是否安康，鬓角的白发是否悄然增长，当兵的人啊要走四方，家里的事情只能先放一放，亲人和朋友请多原谅，战士在和平中默默守望！东南西北，中华之疆，赤子深情在胸中激荡。漫漫长夜，挺直脊梁，他在静静守卫中迎来太阳！
每天晚上熄灯前，广播里总会放出这首《他在那里站岗》。舒缓的旋律、清澈的音声，让人感慨。原来，当兵的人，除了白天要正常训练，中午要加班，晚上还要站岗。
新兵团，我隔几天就要站一班岗。那时的冬天，就算穿上大衣依然感觉很冷，“你给别人站两年岗，别人为你站一辈子岗。”这是老兵不知从哪里听到的一句话。记得当时很感动，然后觉得自己所做的工作是那么的微不足道和理所应当。
站岗时最大的敌人就是瞌睡。有一次我站中午十二点至两点的岗，正值午睡时间。我站着站着，眼皮就合上了。恍然间，觉得身体直直地向前倒了下去，双腿本能地从岗楼里跑了出来，吓得对面的老兵忙问我怎么回事。我知道，他刚才也打盹了，所以没有及时提醒我。
比起白天站岗，我喜欢夜班哨，站岗时可以随意走动，可以天马行空、毫无边际地想心事。
可以想想在祖国的边陲海岛，还有多少人与我共同守盼这份静谧。我们的付出，为了人民的安康，明月会记下我们赤诚。
更可以仰望天空，那些明明灭灭的星光，像是一个个理想，遥远而又明亮。后来看到朋友在信中写道：仰望，至少可以让我们接近幸福。原来，同样的姿态，在她的眼睛里是温暖明媚的。她最喜欢的植物是向日葵，她认为最浪漫的事就是和自己喜欢的人，手牵手漫步在偌大的长满向日葵的田野，花香在鼻息间弥漫，心中充溢着满满的幸福。那遍地的金黄，那些仰望太阳的花朵，让她对生活充满了热爱和期盼。
我给同学写信，满纸的诗情画意。我告诉他这里白天的天空蓝得纯粹、蓝得透明。晚上的夜空亮得美丽、亮得心醉。蓝天下，雪山白雪皑皑，草原一望无际；走在茫茫草原上，会遇见美丽的黄羊；深沉的夜晚，偶尔还会听到狼嚎声。站岗的日子很苦、很瞌睡，没有多少时间读书写字。好羡慕你能够坐在窗明几净的教室里，尽情地汲取知识的甘露。我还对他说，每天晚上站岗时，我都喜欢仰望星空，那时候心情会很愉悦，会忘记一切烦恼。
外面的世界渐渐变得模糊和陌生。无风的月夜下，我背着枪，依然习惯仰望夜空，那片无涯的外太空，不知为何有这么大的吸引力，让我仰望和遐思。
政治教育=洗脑？
在部队，信仰是一种自觉的尊崇。部队与交大相比，政治理论课更多。教育的目的，在于坚定信仰。作为一名崇尚独立思考、自由精神的交大人，我曾经怀疑，那个站立在讲台上的人是否能说服我。因为在我去部队之前，有人曾对我说，部队的政治教育=洗脑。
入伍教育中，教员从三湾改编说到党指挥枪，从张思德说到为人民服务——我信服，这是被血与火证实的真理。
然而，党的创新理论是一条奔腾不息的长河。教育者能否用今天的事实说服今天的战士？作为一名入党积极分子，我关注着。
一度，我们营区总停水，一天晚上，我们班有名同志担心第二天早晨又停水，就提前打了一盆预备好。指导员在晚点名的时候评价这件事：“这就是忧患意识。”接着，他又说，如果打水的时候，少打一些，不要浪费，就体现了节俭意识。进而言之，如果在自己备水的同时，也能给其他战友打一盆，就是公仆意识了。
一盆水，一件小事，就体现了胡总书记倡导的“三种意识”。不久，从胡总书记的讲话中读到这样一段：“理想信念是一个思想认识问题，更是一个实践问题。没有远大理想，不是合格的共产党员，离开现实工作而空谈远大理想，也不是合格的共产党员。”我不禁默想了许久……
平时，我们常说“心悦诚服”这个词。其实，诚服，难在心悦；心悦，又难在感知。在这支部队中，只要细心感知，每一天都在发生着触动心灵的事情，它们如同钟乳石点点滴滴积累、钙化，最终形成支撑士兵心灵天空的支柱。
在部队，信仰是一种自觉的尊崇，尊崇又化作了自觉的实践。
授衔
2009.2.7，正式被授予列兵军衔，从今天开始，正式成为中国人民解放军的一名战士。在代表新兵发言时，我说：“头顶军徽，保国泰民安，义无反顾；肩负重任，促中华崛起，义不容辞！”
从战备想到的
新兵团要开始组织战备了，战备是部队为了防止敌人入侵等突发情况，而进行的模拟战时演练。某晚半夜三点，紧急集合哨急促地响起，全体人员从睡梦中惊醒，用2分钟打起背包，挂上水壶挎包，扎好腰带，拿好武器，跑步集合，全团300多号人，6分钟全部集合完毕。可能这对于没有训练过的同学来说无法想象，但我们确实做到了。每当上一夜夜里紧急拉动，第二天大家训练就必然无精打采。
班长跟我们说了一个故事：“一次演练前，某旅从首长到士兵，都剃成清一色的光头。那天，旅长全站在队列前大吼：‘军人的每一根头发，从根到梢都要体现战备意识！’”摸着自己帅气的头发，想象自己光头的形象就不禁寒颤。头发和战备有什么关系？我不懂。一个老兵淡淡地告诉我：“把头发剃光，打仗负伤好包扎。”顿时，我为之一震！演练如同战斗——我们的部队尽管是科研试验部队，但每个人都在枕戈待旦！
暮笳吹月，晓甲带霜，疾风扑面，雪末飞扬。新中国军人日日习练，枕戈待旦，为的是橄榄常绿，白鸽远翔。融进这支部队，我恍然大悟：作为常规试验尖兵，责任不是一个遥远的名词。大而言之，责任维系着国防发展的水平和大国的尊严；小而言之，责任就是站岗50次安然无事，第51次依然竖起警惕的耳朵；责任就是操作100次后精熟无误，第101次依然慎之又慎……
责任，是交大的灵魂。每年新生进校，马德秀书记总以一场“选择交大就是选择了责任”为题的精彩演讲勉励之。天下兴亡，匹夫有责。交大自建校之始，“好男儿以天下为己任”便成为每一名交大学子自觉的追求。走进军营，我发现，军人把责任细化了，细化成每一名士兵日常生活的一言一行、一举一动！
履行新世纪新阶段我军历史使命，这句话每一名军人都倒背如流。令我震撼的是，他们不是说说而已，而是心口如一，言行如一。
考学当军官
新兵团组织了一次全体新战士的文化素质考试，语文、数学、英语、物理、化学、政治六门，毕竟是当年上海交大预录取的理工科高材生，我对自己的高中知识还是很有信心。果不其然，成绩一公布，我以绝对高分勇夺桂冠。这引来了基地机关的重视，当天新兵连连长就找我谈了话，说机关希望我明年能考学，意思是凭此水平定能摘取总装第一，再回基地当干部，前途无量，我却婉言拒绝，虽然说如今的军官待遇优厚、算国家公务员编制、而且在07式新军装的衬托下更显英姿挺拔，但我想我应该还是不会选择这条路，因为我深爱我的家乡，我的母校，我不会离你而去的，MySJTU！
一旁的指导员教育我：不管你留不留部队，在部队一天就要干好一天，干好每一份工作，这才是一名士兵的本分。你选择当军官，就安心本职，奉献军营。你选择退伍也没错，你完成了应尽的义务。前提是，这两年要好好服兵役。
军营过大年
转眼，岁末了。新春的钟声即将敲响，东北浓浓的年味渐入佳境。20年来第一次没在家过年，虽然我没有什么过年情节，但终究还是不太习惯。
远方的父母一定挺想我的吧。
挂灯笼、插彩旗、修彩灯、清卫生……过节的几天战士们都忙忙碌碌，为营造一个和谐、祥和、喜庆的新春佳节，各尽所能。
在军营过大年，别有一番滋味，年三十，一起包饺子是东北过年的保留节目，大家齐心协力煮出了一锅锅奇形怪状的饺子，让人忍俊不禁。过节期间，没有了教育训练、公差勤务，战士们闲下来反而不习惯了。
新兵团组织新年文艺汇演，我被安排了主持和歌唱节目，牺牲了自己的休息时间，我们四个男生没事就在班级里面练合唱，和一个女兵一起对主持词，虽然很累，但我眷恋着舞台。在学校，我就是喜欢在舞台上尽情展现自我的感觉。演出很成功。
每年过年基地业余演出队都要为全基地官兵奉献一场精彩的演出，今年也不例外，整台晚会观赏下来，感叹军队文艺的水平之高。在全国各项文艺比赛中，军队文工团的获奖率很高，这不仅与军旅生活这个题材有关，更是因为在部队训练刻苦，容易出成绩。
心里暗想，如果能去基地演出队该多好，两年学习各类舞蹈、表演、演唱，那就真成了文艺青年了。
向草原深处进发！——记第一次徒步拉练
新兵团过半，可至今还没有怎么离开过营区，大家一听到要组织草原拉练的时候，个个跃跃欲试，兴奋起来。
将热血与激情打入背囊，从黑夜与黎明的交界线出发。
沉睡的大地上，蜿蜒的队伍无声地撕开黑色天幕，挺进白昼。余光处，有行人驻足观望，不禁昂首挺胸，阔步前进。一路穿越炮火，避开空袭，跨过平地，跃过山丘……凭直觉，这段路程即将画成句点，但目标却不知匿于何处，终于疲惫不堪。茫茫草原啊，多少月圆月缺，多少云卷云舒，你都像历经世事的老人，毫不感到新奇，但却执着守望着这片土地。走在草原深处，荒凉之感席卷而来，途中多少次想放弃，可是我不能退缩，有那么多兄弟陪着我，我要坚持。
路，挣扎着，曲折延伸。
叹口气，转角，豁然开朗。一条大道，垂直延向前方；一座信号塔，泰然矗立尽头。顿时精力充沛，直想冲刺而去——那分明是基地大楼，临着终点的基地大楼！——有了目标，就有了希望。目标：终点；希望：信号塔。盯着目标，朝着希望，咬牙坚持。
然而，路，放眼望去，直；徒步走来，长！恍惚中前进，很久、很久，忽觉基地大楼与海市蜃楼如此类似：抬眼一望，就在前方；拼命寻去，仍在前方；走到断腿，还在前方；猛然回头，方知已到天边。此刻有种表情，叫迷惘。迷惘中无力地猜悟：绝望，是没有目标；从希望走向绝望，是盯着目标竟走失了方向。望着那个费尽千辛万苦找到的似有似无如海市蜃楼般飘渺的目标，有一种心情在悬崖边的秋千上飞荡。
好吧，尽管飘渺，终究还算希望；悬崖边荡秋千，总有一半几率跌于崖上，不至坠落崖底粉身碎骨。迈着几近僵硬的腿，憋着几乎最后一丝力气，终于接近希望。兴奋着，转角，终于看清了，确定这座办公楼并非海市蜃楼——可是！它竟不是我一直苦苦追寻的那个希望！
希望，从憧憬中砰然破灭。悬崖与秋千毕竟不能同置，我终究跌向崖底。
可是，一路走来，历经坎坷，就此放弃，实在不舍。成百里者半九十！带着几近绝望的心情，拖着不属自己的双腿，继续前进。在绝望中前进，这是一种坦然，不去想前路坎坷抑或漫长，只需在尚余一丝力气的时候顽强地走下去，到最后，不论成否，于心坦然：我已全力以赴。一边盘算“以命相搏”，一边折过又一转角，不经意间抬眼，有些猝不及防——那苦苦追寻的目标赫然就在眼前！
“众里寻他千百度，暮然回首，那人却在灯火阑珊处”，不禁深情吟诵！
这个“绝地逢生”的目标为我第一次重装徒步拉练画上了圆满的句号。有时候，我们就需要一些“不见棺材不掉泪”的顽强，需要一点“置之死地而后生”的坚强，需要一种“不论成败，全力以赴”的坦然。没有希望不可怕，希望渺茫也不可怕，希望破灭仍不可怕，可怕的是没有追寻希望的恒心和不达目的誓不罢休的决心。
要相信，在前方，某个转角处，有个希望，一直等我。
护旗手
新兵团快结束了，团里要组织阅兵，我们这么多天辛辛苦苦地训练就是为了走过受阅台的这一天，那一刻。基地领导要来检阅，为了这个，教员特地说：“那天，要让将军们感受到我们排山倒海般的气势。踢正步，每个步子都像一记重锤，显示了军人的身体素质和精神力量。”队列教员亲自上阵，曾在三军仪仗队服役的他高擎八一军旗，带领一个个方阵走向光荣。我也接到了一个光荣而又艰巨的任务——护旗手
接下来的一个月，队列教员对我进行了魔鬼训练：“腰插十字架，领别大头针，背贴硬板床”，是练好站功的基础课；腿绑沙袋、脚压砖头、尺量步幅、表测步速，是护旗手练好走功的入门课；枪刺挑哑铃、枪托吊砖头、腋下夹石子，是我练好持枪功的必修课，一天除去吃饭睡觉，16个小时的训练量，迎着朝霞站军姿，目送晚霞踢正步……这凤凰涅槃的艰辛道路，是常人难以想象的。终于明白了训练的强度只有达到一定量，才能有质的飞跃。我听说过一条所谓的10000小时定理，任何技能或者能力要训练操作10000小时以上才能达到很高的水平，反思我在学校的时候兴趣爱好太多，什么都只能会一点点，没能专精。
阅兵训练间隙，各个单位也开始了挑选兵员工作，全团身高1米85以上人员集合，进行纠察人员的挑选工作，站军姿，走齐步，做体能，我尽我所能，看见军务参谋对我微微点头，我很平静，因为我知道，优秀是一种常态，是一种必须。
带着无限的荣耀，护卫着八一军旗，正步走完50米的阅兵场，那感觉，无与伦比。
阅兵的结束也就意味着新兵团即将解散，新兵就要分到各个基层连队去了，班长已经把我的名字报到了基地司令部军务处，点名要我，我估计，99%会去警卫连当纠察队员了吧。
下连了
2009.3.11日，整整84天的新兵连结束了，有的战友在分别时都失声痛哭，可见战友之间的感情如此之深，但我深思其原因，还是因为一起吃过了苦，挺过了难，而不是嘻嘻哈哈一起享过了福。
全体人员集合在了大操场，等待命运的“钦点”。警卫连先挑人，身边的兄弟一个个被挑走，当报完名字之后，没有我，1%的概率竟然发生了！！！
除了惊讶还是惊讶。怎么会没有我？什么情况？是不是把我给漏了？看看情况再说。第七个单位的名单上赫然写着我的名字，组织让我去哪里我就去哪里，乘着大客到了现在的连队，老兵们在周围列队欢迎我们，心里一丝紧张，毕竟又要重头开始。
如果说新兵入营是新战士军旅人生的“热身”，那么新兵下连自然就是军旅生涯的正式“起锚”。经过新兵营的打磨，我们学会了勇敢和拼搏，懂得了纪律和职责。下一步，我们就该把这些无形的收获转变为成长道路上一个个看得见的进步了。其实总结下来，新兵连的障碍要少一些，更多的障碍一般在下连后，因为下连后涉及到很多工作和实际问题。最大的困难不在于严酷的环境或艰苦的训练，不在于我专业学不懂或体能搞不上去，而在于我开始时对部队的一种期许和对自身的一种期许。因为来的时候怀着一种梦想，把一切想得很神圣，准备冲锋陷阵，但是下连后发现日子都是一天一天平淡地在公差勤务干活中度过，就有点“小失落”。这就是迷茫的时候。特别是吃完每顿饭，新兵都要留下来打扫食堂卫生，食堂很大，卫生标准很高，老兵中午在休息，我们没有午休一直在打扫卫生，心里有怨气没处发泄。如今只要我走进地方餐厅，有服务人员热情招待，吃完不用收拾抹嘴就走，心里就充满愧疚和感慨，因为知道了这是多么单调而辛苦的工作！
人际关系
“新兵下连，老兵过年”这句老话流行了多年，大家都知道这话不对，也有越来越多的老兵摒弃这种错误的观念。但“多一道杠”，老兵心里多多少少有一些优越感。下连一个多月，身边这样的事情有很多：见了老兵无论有没有职位都要叫班长，不能直呼名字；新兵都只能睡上铺，方便舒适的下铺让给老兵，打扫卫生、洗衣服、铺床这些零碎小事都由新兵包办……很多事情如果你不主动做，会被说成“眼里没活、脑袋里不想事儿”，这不是我原先印象中的军营，但后来据我了解这样“按资论辈”的现象在军队十分常见。
新兵怕老兵，怕的是一个“传统”，惧的是一个“规矩”：多年的媳妇熬成婆，多少都要欺点“生”。这是部队的传统，兵龄就代表一切，你无力更改，那只能适应。学校的时候，心高气傲的我们谁都不放在眼里，有时校领导、院领导当面走过，学生理都不理，在部队，你是不能这样的。
“精神之花”和“取暖之煤”
2009年3月上旬，新兵下连后没几天，我遇到两件“挠头”的事：推煤和种菜。
东北和上海不同，在东北，每个屋子里都有暖气片，说白了就是一个热水循环散热的器械，那每天就需要通过燃烧大量的煤炭来烧开热水，我们每天有个任务就是将煤场的煤分推运输至锅炉前，对于从来没有用过锹镐的娇惯男孩来说，看着老兵“叮叮钢钢”地奏响锹镐进行曲，越发惭愧，发现自己连人类最基本的能力——劳动能力都不具备。大城市的学生在动手能力上确实不及农村的孩子，我学了好久还是没法掌握用锹的方法…我不禁长叹一声：“真没想到，当常规兵器试验尖兵还要倒腾煤！”
一天连队组织大棚劳动，主要工作是用铁锹翻菜地，一个多小时下来，我的手上磨出了泡。看着低矮的大棚发呆，腰一直撞了个正着，哇哇大叫：“该死的大棚！”
不知什么时候，指导员站在了我的身旁，一边翻土一边与我交谈：“叶奕，我看你很不愿意种菜，每天拉煤的效率也很低，是不是觉得这件事不是交大高材生干的？”
“指导员，说实话，我并没有觉得大城市里的大学生就不能种地推煤，对我而言种地也是一种体验，我只是觉得我们科研试验部队是一个现代化的新型军种，部队的后勤保障也很充足，如果把种地拉煤的时间，用在训练和学习上不是更好吗？”我说。
“对，你说得挺好。但是你想过没有，兵器城的现代化是怎么来的？你到基地展览馆看看，我们的现代化装备背后，是多少前辈艰苦奋斗的汗水和心血。前人栽树，后人乘凉，如今我们只是让大家种菜，还没有‘栽树’哩。一个合格的弹药兵，可不能眼高手低呀……”教导员耐心地解释。
不久，泥土里冒出了韭菜芽。可没几天，不知什么原因，韭菜打蔫了。没办法，我们又拔掉韭菜种萝卜。但半个多月，也没见萝卜发芽。于是，又改种一种叫“台湾圣女”的小辣椒……
两个月后，辣椒不但成活了，还获得了大丰收。那些天，全连上顿下顿吃辣椒。说实话，要是吃买来的辣椒，大家早吃烦了。但是，这毕竟是自己的劳动果实，战友们都吃得格外香甜。艰苦奋斗，这菜地里长出来的“精神之花”让我们格外爱惜。
4月20号，东北停止供热了，住在附近的人民群众发来感谢信，感谢部队全体官兵不畏严寒，每日“战斗”在煤场，为一些年事已高的老人平安过冬提供了保障。看到这个，每名官兵都乐开了花，我也在深深思考，这取暖的煤，竟被赋予了此等的意义。
我成了文艺兵？
下连20天后，一纸调令将我从连队借调到演出队。可能是因为在新兵团文艺晚会上的出色表现，引起了基地演出队的注意，把我借调过去参加基地“五一”劳动节的演出，我很高兴能体验截然不同的生活，早有耳闻说演出队这个地方比较乱，女兵都是地方艺校直招的而并非当兵的战士，所有纪律方面比较松散，去了几天，一起排练，大家说说笑笑好不热闹，像极了交大的艺术中心。有专业的老师帮我们抠戏，一直说我表演太僵硬，不到位，一天下来，身心俱疲，专业演员们的辛苦可想而知。再次印证了一句话，每个行业都好不容易，特别是艺术，它的提升不仅需要日复一日的训练，更要有境界的升华，这个境界，可能就是区分演员和艺术家的风水岭罢。
篮球赛
四月中旬，一年一度的基地“骏马杯”篮球赛进入倒计时，我也从演出队调回，同时被选为今年的篮球队员，我们的队伍开始了积极地备战。在训练场上，看到队员们不畏酷暑，挥洒汗水，我的心又一次感受到了学校每年体总杯那股能量，每天我都跟我们的队员一起，在球场上摸爬滚打，就是为了最高领奖台的那份最高荣誉。训练是艰苦的，从一开始特别盼望训练到有点接受不了如此高的强度，又一次体会到了某个群体——运动员的艰辛。我们看到的都是他们风光的一面而却不知晓背后的困难。
终于，我们的比赛日到来了，第一场比赛打的异常的激烈，有人抽筋了，教练连忙做换人的手势，可是队员摇了摇手，说还可以坚持；又有人抽筋了，还是不肯离场。暂停的时候，替补队员上来为他们按摩，舒缓筋骨，暂停结束，他们又重新回到了场上。我们的队员先后有三名抽筋的，但是他们从来没有主动要求过换人，依然在场上拼杀。过程是曲折的，结果是残酷的。有时候，做的努力再大，但是结果并不一定是像你预期的那样完美，原本期待着大杀四方我们失败了，果然还是因为轻敌了，但是输的并不丢人，我们展示了我们的风采，那种不服输的精神，在落后二十多分的时候奋勇直追，逼的对手措手不及，最后还是因为体力不支以几分惜败，有的人眼睛里含着不轻弹的男儿泪。最后，去年的亚军今年只取得了第四，让兄弟们大跌眼镜，但失败并不可怕，在哪跌倒了，我们还要在哪爬起来。
明年的今日，我们要将遗憾留给别人，要让胜利属于我们。虽然比赛成绩不佳，但我和今年基地全部比赛的得分王、我们球队的核心大卢班长两个人双双入选了基地篮球队，代表基地参加了总装备部组织的庆祝国庆篮球比赛。
基地演讲比赛
基地演讲比赛是我第一次参加全基地级别的比赛，有过高中参加上海市重点中学演讲比赛并夺冠的经历，使我增加了不少底气。先得参加站里的选拔，刚下连不久，大家都不认识我，正好趁此机会打出知名度。先写稿子，去图书室翻阅书籍找资料，挑灯夜战写稿子，时刻加油背稿子，无论走到哪里嘴里都念念有词，我对自己很有信心。
部队的各类比赛有点“表演”的性质，每次实际进行前都要进行两次以上的排练，生怕活动出了问题，这就导致了参赛选手在比赛前就能将对手的底细和伎俩给摸清。凭着绝对的实力，我以99.9分的高分获得站里的比赛的冠军。接着，全力准备基地比赛，水平和等级远不能和站里的比赛相提并论，大家实力都很强，而且更重要的一点，除了我以外，清一色的军官，我这样一个肩扛列兵军衔的新战士显得格外“扎眼”。我演讲的题目是“科学发展观引领我成长”，倾情回顾了在绿色军营的成长之路，言真意切地表达着自己对祖国的赤子之心、报国之志，毫不掩饰自己对党的创新理论的赞美和笃信。身份上的差别让我望“衔”兴叹，比赛还没开始就比别人短了一截。最后取得了基地第三的成绩也已经是极限。有时候，人和人之间是不平等的，也不应该平等。
质量管理体系
部队加强质量管理体系建设，要求所有直属部队全部按照标准建立、运行质量管理体系。
可能是大学里涉猎的管理学知识有限，对于质量管理体系建设，我无从知晓，是完完全全从部队才开始接触的。部队提倡科技强军，真正用科学的管理学方法来指导部队发展，的确行之有效。以质量管理体系建设为契机，将质量理念融入到部队中心工作中，实现了部队管理科学化、规范化、系统化，有效促进了科研试验综合能力的整体跃升。
在质量管理体系的思想中，我最欣赏莫过于积极反馈持续改进这一点了，每次制定的质量手册都经过无数次的修正和完善，根据出现的新问题和面临的新困境进行针对性的改革，这正是我们大学生缺乏的观念，很多人沉浸在自己过往的成绩上，以为有了底子就能行，交大很多学生在学校荒废学业的例子数不胜数。实质上，只有不断改进自己，超越自我，才能从优秀蜕变为卓越。
食用菌厂房
每个部队都有它的中心任务，兵器城的中心任务就是进行大量常规兵器试验，除了常规任务以外，各个单位可以根据自身实际开展一系列的政治文化活动、后勤保障建设等等，中国人民解放军总后勤部部长廖锡龙曾这样展望部队的后勤建设：五年后，部队要能做到解决除粮食以外所有伙食原料的供应。正因为这样，基地里各个单位都有自己特色的后勤养殖部门。我所在的站，今年确实干出了名堂。
本站本着“绿色健康、依靠科学、规模适度、兼顾效益”的原则，以服务官兵、提高部队战斗力为目的，积极推进食用菌规模化生产健康、稳定、可持续发展。
我深深感到：领导认识深度和重视程度直接影响工作的力度。我站领导认为食用菌规模化生产是适应现代后勤科学发展形势、增强部队生活保障能力的需要，有了领导的重视，一切活动都为食用菌基地“开路”。同时，建立了党委主管、主官主抓、主管负责、部门配合的工作责任制，形成了司、政、后齐抓共管、基层积极参与的良好局面，有了这些制度，外加领导成天“盯梢”，我们战士只管没天没夜地干其余都不用考虑，终于一个初具规模、符合标准的厂房建起来了。
科学技术是第一生产力。食用菌，就是各项蘑菇的统称，它到底该怎么种，怎么养殖，不是靠看看教材自学能学会的，而必须把食用菌规模化生产的立足点放在依靠科学上。我们站专门组织力量到驻地调研，发现周边地区虽有食用菌种植作坊，但利用土法生产，规模较小、生产周期较长、感染率较高，而且品种单一（只生产平菇）。通过网上调研，到科研单位考察取经，客观分析前期单位试种情况，认定只有用先进技术、用先进设备、用先进的管理，才能创造出一流的效益来。
事不宜迟，立即引进了先进的“食用菌液体菌种菌包机械化生产线”，包含了液体制种核心系统、机械化菌包生产系统、高压灭菌系统和高效安全绿色接种系统……像极了一个军用工厂。
我与草原有个约定
部队也有集体外出游玩的时候呢！7月中旬，连队集体出发到蒙古族民俗村游玩。
风很大，大草原上的风会唱歌，冬夜寒风的呜咽哽瑟那是在唱曾经的金戈铁马；大草原上的风会舞蹈，烈日骄阳下飞沙走石那是草原精神的脚步！初识草原之风，金色的阳光泻在脸上，六月清风温柔得像年轻妈妈的手。
我就像音乐一样自由的飞翔在草丛和泥土之上！草原的风，妈妈的手把我从学校的摇篮抱到草原广袤的怀抱，给我青春的梦想和炽热的激情……炽热的激情需要点燃，青春的梦想需要放飞。让草原上的风吹的更猛烈些吧，这样我可以飞的更高！到了草原，进而爱上了草原歌曲，它与通俗歌曲不同，它悠扬，它意境深远，每每哼唱它，歌声总能在感情中升华。
最近一直在重新回味一部很喜欢的小说——《狼图腾》，草原狼的精神比汉族的儒家精神还要久远，更具有天然的延续性和生命力。儒家思想体系中，比如“三纲五常”那些纲领部分早已过时腐朽，而狼图腾的核心精神却依然青春勃发，并在当代各个最先进发达的民族身上延续至今。蒙古草原民族的狼图腾，应该是全人类的宝贵精神遗产。在草原上，我感受到了这点。
如果中国人能在中国民族精神中剜去儒家的腐朽成分，再在这个精神空虚的树洞里，移植进去一棵狼图腾的精神树苗，让它与儒家的和平主义、重视教育和读书功夫等传统相结合，重塑国民性格，那中国就太有希望了。只可惜，狼图腾是一个没有多少文字记载的纯精神体系，草原民族致命的弱点就是文字文化上的落后。
走进大汗的蒙古包，没有记录，没有图书馆，什么也没有，就这样破败不堪，只有依稀听见的狼嚎使图腾延续。
在草原上，人的性格在被重塑，整个灵魂亦被净化。在草原常常能感到来自草原地心的震颤与呼救，使他与草原有一种灵魂深处的共振，比儿子与母亲的心灵共振更加神秘，更加深沉，它是一种隔过了母亲、隔过了祖母、曾祖母、太祖母，而与更老更老的始祖母遥遥的心灵感应，在人们未感知的心底深处，呼唤出最远古的情感。
以连为家
家的感觉真好，因为家里有亲人的牵挂，亲情的温馨。我们常说以连为家，但不少身处这个大家庭的人，未必懂得真正去体味家的感觉。
下连了，我始终把以连为家作为维护人与人团结的准则。因为只有爱，才有体谅和交流，正所谓“我爱我家”……”
十七大报告多处强调“和谐”二字，只要我们每名基层官兵真正做到以连为家，巩固和发展我军团结、友爱、和谐、纯洁的内部关系就能落到实处。现在每当有人问我们连队怎么样时，我会自豪地告诉他，身在这个大家庭中想不幸福都难啊！
更值得一提的是战友间的情谊，是如此纯洁，没有利益的冲突，没有铜臭。
国庆大阅兵
从开国大典到世纪大阅兵，从莫斯科红场到巴黎凯旋门……纵览中外阅兵史，精彩瞬间、经典画面目不暇接。当历史的脚步穿越昔日的故宫金殿，这一时刻的欢乐足以激荡古老的中国五千年尘封的记忆；当祝福的声响震彻十月的神州九天，这一时刻的欢乐足以激荡今日的中国960万平方公里丰饶的土地！十年一次的国庆庆典，让我回味无穷，每每观看共和国大阅兵，都会叫人心情久久不能平静。今天是中华人民共和国60岁生日，连队早早就守候在电视机前，期待那动人心弦之时。国旗护卫队迈着矫健的步子出现在天安门前，我心已不能平静，当那庄严国歌响起，五星红旗冉冉升起，心也随之而兴奋不已，目视着五星红旗，控制不住地与乐同唱“五星红旗迎风飘扬，胜利歌声多么响亮……”。还让我想起那首“五星红旗你是我的骄傲，五星红旗我为你自豪……”随着十时共和国大阅兵的开始，那期待已久的、振奋人心的时刻的到来，不自觉地把腰板挺直，一列列整齐的、笔直的方块队出现在我们的眼前，眼睛随着镜头的移动而行，不敢瞟离，生怕漏掉一处精彩，阅兵——展示了三军的威严，多么的威武，多么的神圣，有似中国是神圣不可侵犯的。阅兵——展示了祖国六十年来翻天覆地的变化，阅兵——展示了军中儿女的坚强意志和英姿飒爽，那八五后的空中之花叫我羡慕不已，你看，中国有着坚不可摧的人民军队，他们就是东方闪耀之星。
当少年儿童敲着鼓吹着号，健步入场之时，当孩子们放飞了他们手中五彩气球之时，我看到的是：放飞了带着他们童年美好的梦幻；放飞了带着他们对共和国美好的祝福。此刻，镜头前的江泽民和胡主席两代书记笑容满面，我在想：他们的笑脸意味着什么呢？他们是看到了祖国的未来，他看到了祖国的希望。中国有不败的骄子，祖国的明日更加强大而不可抗拒。
《环球时报》曾刊发文章提出“国庆阅兵，谁是观众”的问题，认为中国阅兵不必计较外国人怎么看。这当然是对的，但更重要的是，国庆阅兵一定要把老百姓视为第一观众，演给中国纳税人看。
从1999年50周年国庆阅兵以来，中国一直都没有机会完整、全面地展示中国武装力量的建设成就。60周年的国庆阅兵不寻常，阅兵式则是唯一能让中国纳税人检验其纳税是否物有所值的机会，99年到09年，这十年是我国经济成果向军事领域转移最快的十年，是让中国军事进步最迅速的十年。军委一直顾虑，如果过多展示，是否会引起世界不必要的猜疑和恐慌。阅兵是一次透明、集中和全面地向本国老百姓展示国家发展状态的最好方式，是对每一位国家纳税者的一次最好的公开交待。阅兵不是给别国看，而是供本国民众来欣赏。只要民众在这种透明度中了解本国军事发展状态，世界也就自然不会不放心。总之，阅兵是展现一个国家综合形象的最好方式。只要将中国老百姓视为真正的观众，实事求是、紧张有序地准备工作，这次难得的国庆阅兵一定可以成为中国有史以来最成功的国力展示。
国庆长假结束，重整待发的我们是否更需要的是理性思考呢？纵观今年的阅兵盛典，大量媒体将聚光灯打到阅兵装备建设上，无疑大批新列装武器成为着全球瞩目的焦点。纵向比我们的武器装备固然拥有巨大的跨越式发展，然而横向比呢？差距依然巨大，因为没有自己的大型机，预警机的研制始终是要受制于人的；被众多军事迷提及的装备仿制，缺乏自主创新等等的问题短期内还无法解决。另一方面呢，武器装备复杂程度的提高更迫切需要人员素质的提高，文化素质提高的同时，我们新成长的一代军人军事素质是否过硬呢？队列方阵相较于以前又如何呢？当然，不管什么素质，唯有转化为强大的战斗力才能真正筑牢国之长城。
赞美改革三十年给我们生活带来巨大的变革，固然应当心怀感恩。重启征程更感装备发展任重道远。牢记生于忧患的道理，居安思危，愿背杞人忧天之名。
升旗仪式
转眼又是一个火红的十月，当我和战友们升起五星红旗，凝望这片鲜红时，感受决然不同。军人，为了祖国的山河，会用鲜血奋力抗争；为了人民的富强，流下汗水义无反顾。雨雪冰冻、汶川地震，都有我们不屈的英姿；奥运安保、神舟上天，留下我们骄傲的足迹；常规兵器、献身试验，倾注我们永恒的理想；我明白了我的形象将不再仅仅属于自己，明亮的目光里有光荣的注释，挺拔的身影里有人民的期望。从立志报国的大学生的到肩负使命的军人，原先的一厢情愿到如今必须兑现的承诺，我感受到那片红传递给我的重量。
冉冉升起的红日，照耀着猎猎的五星红旗，旗下的我时常思考着人生的意义，思考是否做一名见证者就足够。一个人的最高理想，往往不是一种极乐的境界，而是一条满是坎坷、满是艰险，却可能只有驿站、没有终点的路。一生就像一颗划破长空的流星，在一闪间消失在天际，而那最灿烂的瞬间就是实现价值的时刻。我的军旅，我的祖国，我的价值所在。在这样一个祖国的怀抱下，我们将走的更远更好。多年后，在各个不同的岗位上无数个微笑如我的叠加，汇聚成汹涌的力量，推动历史的车轮滚滚向前，但我的军人心、奋斗志和对那片鲜红的忠诚将始终如一。
过去，我是一名见证人，见证了祖国的发展，未来，我将是一名参与者，参与祖国那势不可挡的腾飞。我要插上翅膀遨游天际，对天空大声宣布：今天，祖国我为你自豪；明天，五星红旗，我将是你的骄傲！
体验最基层的行政管理
近几年来，部队的行政管理渐渐向科学带兵、以情带兵发展，很多不符合科学发展的“土规矩”都改了，比如有些部队现在已经不用叠被子了，只要铺好就行，这样节约了时间。但刨根到底一个问题：部队的战斗力从哪里来？主官的权威是非常重要的，我们的底线就是服从。部队的层级观念很重，已经渗透到不仅仅是士兵的骨头里，就连干部也是如此。无论从最底层的基层干部还是已经有一定职权的团职干部，甚至是在重要位置的高级将领，都以服从为天职，领导进来要立即起立，敬礼表示尊敬。
记得交大很多学文科的同学整天幻想着能到政府办公大楼里上班下班，连走路都带有“国步”的味道，现在，整天在机关待着，对机关也有了进一步的认识。行政机关是实现对国家行政事务管理的工具，是行政管理的组织形式和实体，以办公室、会议室为主体，还有财务室、仓库、领导休息室，网络室，荣誉室等辅助功能的房间。
机关对于领导干部来说是办公、休息场所，而我们下一级科员的任务，那就是得辅佐领导处理日常事务了，从公文收发到接待信访、从会议组织到后勤管理等繁琐细杂的事务，为的是能使领导集中时间和精力处理大事要事。
在近半年多来，也接触了不少领导，感觉领导风格相去甚远。有的大胆，有的保守；领导的风格直接影响下属的风格，正所谓耳濡目染吧。
至少我从基层的角度，看如今机关存在的问题，主要还是集中在服务意识上，机关管理的根本任务是服务，除了为领导服务，更是为基层服务，我有时去机关复印东西或者盖章，那都要等很长时间，个别机关人员没有本着全心全意为人民服务的思想，思想作风问题亟待解决。
不管管理严或松、态度好或坏，军队完成工作的高标准令我惊讶。所有的事情，都是高标准完成，没有糊弄。写个新闻稿要改上好几遍，扫个雪，也要将路边的雪拍得方方正正，种个树，所有的树苗必须一样齐，所有的树坑都要一样大，就连刷个厕所，也要毫无异味、一尘不染。可能等回来之后很多东西都看不惯了吧。
在最基层的单位呆了那么久，有过这番体验之后，我越发想回学校汲取知识的养料，连长常说一句话，学习学习再学习，学不会；实践实践再实践，提不高。我很同意。在学校，特别是像我院那样的文科学科，一直学啊学，感觉这些理论和我们太远，出现了抵触心理，感觉学不会，干脆就不学了；实践太多之后，反而就用很多旧经验来重复工作，而不用创新的理论来指导工作，个人能力也就遭遇瓶颈。而只有理论和实践结合，用学到的知识开展工作，用工作得到的经验验证理论，才是最完美的。
最近，找到一本《行政管理学》，发现里面所说的一些理论可懂、可触、可感，可以用实际经验检查对照，和大一的自己相比，学习能力增进不少。所以现在特别想回学校好好进修，将思维再提升一个层次。
文书
自从篮球比赛结束以后，连队领导有意培养我，觉得我能写、会创作、善观察，电脑操作娴熟，字也写得不错，能力范畴非常适合连队文书的职务。6月6日，正式“走马上任”。
有个老班长对我说，文书是连队的一根支柱，你的水平从一定程度上代表着连队整体的文化水平。我下定决心，要用自己的智慧推动连队的发展。其实连队文书这个职务很辛苦，工作很多，不仅要打扫领导办公室、做领导的“小跟班”，还有各种登统计（根据《军队基层建设纲要》，一个连队标准要有7项正规登统计，那全都是文书的工作），各类证明、组织、立功受奖材料，请示，意见，活动策划，实施细则，经验做法，活动总结等等大量的公文要写，现在才知道国院大一开的《行政文书》这门课是多么重要，但大一的时候什么都不懂，我们没有工作经验，不明白有些科目开着干什么用所以就不好好学。
通过不断摸索与实践，我把连队所有的登统计、安全工作、科研试验、质量管理体系、政治工作等档案资料和具体事务文件进行了表格规范。还用学校学过的“管理信息系统”为连队编写电子档案，按最科学的方法将各类人员信息归档，制作人员信息软件，方便查询。制作了连队安全工作、学习实践活动系统文件，起草了连队质量管理体系文件。将连队的所有计算机联网，做到文件实时共享，大大提高了办公效率。
我作为文书列席了连队的党支部会议、每周的行政会议，但我感觉，在某些会议上，多多少少存在着一些不科学的议事方法，我向连队党支部提议，学习一套西方先进的开会议事方法，名字叫《罗伯特议事规则》，它是300多年前英国人罗伯特研究出来的一套开会方式，其中的规则沿用至今，极具科学性。我将《支部工作条例》、《政工条例》和《罗伯特议事法则》逐条对照，整理梳理提炼出了十六条既符合部队政治工作规定又适合部队基层使用的法则，取名为“连队议事十六条”，用这些条款来开支委会。现在，连队支部会议更具民主性和科学性，正准备向站汇报并在全站各基层单位推广。
新闻宣传报道
除了撰写公文，我还负责报道连队所有的新闻和活动：当了10个月的新闻工作者，感受颇多。一个偶然的机会，部队组织锣鼓队打鼓庆国庆，我用在学校时学的摄影技术，拍了几张全景的照片，寄到报社被10月1日的期刊上刊用了。这件事对我启发很大，自己是文科专业出身又学过摄影，应该多写新闻把部队的火热生活宣传出去！
要做好一项工作，那就必须要钻进去，才能精，我就利用业余时间找来新闻业务书籍，有问题就跑去向新闻干事求教，每天晚上都要花一两个小时，研究军地报刊的用稿特点和版面布局。万事开头难，开头一个月最多向各类报纸投了四五十篇稿件，都石沉大海；但不断总结经验教训，终于逐渐掌握了新闻宣传的规律。这段时间最出成绩：全军政工网等报刊发表稿件数排名基地第一，荣获基地、站新闻报道先进个人。
作为一个入伍不到一年的新兵，天天在与有着十年以上军龄、军衔都是中尉、上尉的政治军官“对抗”着，取得这样的成绩，实属不易。连队一些老兵戏称我是“叶副指导员”，从一定程度上可以看出我工作的强势。
优秀的新闻工作者只有在基层，躬身基层，才能对一些现象有独到的理解，通过自己优秀的文字能力将思路成文，投稿，见报，让更多人吸取经验，军报它是军区党委的喉舌，指导工作的平台以及凝聚兵心的阵地，所以说宣传阵线是部队政治工作的重中之重，我个人理解将它排在组织工作之前。如果你来连队找我，八成我在微机室里，坐在电脑桌前噼里啪啦敲打键盘，正是因为这样的笔耕不辍，才有了思维的奔腾，写作能力的飞跃以及理解力的升华。
隐形的翅膀放飞我的文艺梦想
既然在学校学行政管理和文化产业管理，我梦想将别人眼里刻板军营变成一个文化气息浓郁的青春世界。
我是连队的文化活动骨干，组织了很多文体活动，虽然有些被否定，有些开展了却没有取得什么成效，但是，看着连队战士脸上的微笑，昭示着连队的文化生活取得了变化，我欣慰，毕竟有一部分是我的功劳。
在职快7个月了，深刻感受到了“在其职谋其事”的无形压力。每天不能无所事事，不能像其他战友一样上级安排什么就干什么，而是要有思路地、创造性地开展工作。在此我呼吁，交大的同学们，“纸上得来终觉浅”，只有到艰苦的岗位上历练，通过大型活动锻炼自己，才能真正将知识转化为打动人和推动事的能力。
“军营小课堂”的“小教员”
六月份，连队领导做出了一项让我意想不到的决定：让我参加全站“四会”教员评比，为全体官兵授课！接受这项任务后，我兴奋得一夜没睡好觉。一个新兵能登台为全站官兵授课，那是多么荣耀的事情啊！
为了上好课，下连队、上机关，围绕战斗精神、结合电视剧《亮剑》进行了为期一周的调查研究。而后，深入分析和思考，撰写四千余字的教案。写完教案后，心里还是没底儿，就拿着教案请领导给提意见，最后，几经易稿才满意。上课那天，数百名官兵集聚礼堂，站常委一个不少地坐在台下。我迈着从容的步伐走上讲台，看不出有丝毫的紧张。“对于我军来说，武器装备上有差距照样敢亮剑，照样打胜仗的例子数不胜数！”“‘逢敌敢亮剑’是主人公李云龙亮剑精神的核心所在。亮剑精神就是我们这支军队的精神浓缩，剑锋所指，所向披靡。”课堂上，结合我国武器装备的发展飞跃以及部队实际，围绕战争发展史和战斗精神侃侃而谈，新颖独到的见解和严密的逻辑思维，无不深深地打动着台下的每一名听众。上课结束时，全场爆以热烈的掌声。我还代表站参加基地“四会”教员评比。细数一年多来，自己倒成了团站里的“编外教员”，多次上台为全站官兵授课交流。
开办“军营小课堂”，是我觉得当兵以来最有意义的一件事。连队战士学历普遍偏低，大大限制了基层官兵的发展前途，看着官兵对知识如饥似渴、急盼成才以后，我忽然萌生了一个给全连官兵义务“补习”的想法，通过“兵言兵语说兵事”搞活教育形式，在指导员的大力支持和鼓励下，连队“军营小课堂”开班了。
充分利用网络资源，从军网上下载了《百家讲坛》、《国学应用智慧》、《现代礼仪》、《大国崛起》等视频资料和学习课程共计二十余门，并制定了灵活的学习教育计划，使学习与工作穿插安排，寓教于乐，把“名校教授”、“国学大师”请进连队，旨在拓宽官兵眼界，补充人文知识，提升“软实力”。
文化课补习的内容更是五花八门，除了基础的自然科学、行政管理外，还有官兵最感兴趣的实用技能——电脑操作、英语口语等等。无论什么课程，都应对自如，我将自己的知识毫无保留地传授给大家，连续几个晚上的课上下来，嗓子哑了，吃几粒”金嗓子喉宝”继续上。
入伍前我曾在乡村小学支教过，孩子渴望知识的眼神我永远也忘不了，也深刻体会到了知识对于基层的重要性，军队也是一样，只有基层官兵的能力素质提升了，一支信息化的劲旅才有可能生成。虽然我只能给基层一小批人传授知识，但以后如果有千千万万个我，情况就会截然不同。
绿色情结
我所在的部队，有很多独特的传统。比如饭前唱歌，官兵喜欢唱《我有一杆枪》“我有一杆枪，抗在肩膀上，子弹上了膛，刺刀上光，冲啊，杀啊，杀杀杀……”
每当唱起这支歌，我们都热血沸腾，都是用心来唱。
拿破仑说，不是数量给军队带来了力量，而是忠诚和豪气给军队增添了斗志。于是，每一名新兵走进部队，便被它的性格慢慢影响、重塑。
在新兵连，我曾亲耳听到，一名新战友一再打电话给家里，希望通过自己的努力留队改选士官，而不要托关系。而就在刚刚入伍时，他还曾有意无意地炫耀过他的“关系”。同样的变化也发生在我身上。刚到新兵连，新兵班长看到我的入伍表格中填写的是“上海交通大学”，担心我这个兵不好带，表示不愿带我。3个月后，也是这位班长，夸奖我是“最好带的新兵”！
因此，我认定军营这个地方有个“磁场”。不管什么样的人，只要他胸腔里还跳动着一颗中国人的心，就会不由自主地被“磁化”。
军人的事业很伟大，但每个军人的工作又是具体的，甚至是细小琐碎，而且可能又是日复一日重复的。但是正式这些工作中，每一个军人承担着自己对国防的一份责任，做着无私又无悔的奉献。
一年多的时间，军旅的绿色情结已渗透入我的血液，军人的铿锵誓言已铭刻进我的骨髓。在我和同学的通信里有这样的一句话：“我身上流淌的不再是一名学生的血，而是一名战士的血。”以后不论从事何种职业、处于什么岗位，请相信我——即便脱下军装，我也将是永远的战士！
在军营成长，更在军营升华
生命里有了当兵的历史，对我这样一个大学生意味着什么？
它意味着收获，意味着成长，意味着升华。
一位哲人说过：青年时种下什么，人生就会收获什么。青年时期是一个人的黄金时期，它需要积累知识、本领和见识，更需要校准人生的航线、把握人生的目标。而后者，对于人的一生来讲，是根本，也是方向。
两年军营生活，对于大学生士兵来说，无疑是一次重要的成长历练。除了强壮的体魄、过硬的军事技能，我们还养成了令行禁止的作风、顽强拼搏的意志和吃苦耐劳的品质。但仅仅这些是不够的。如果没有远大的理想和正确的人生观，无论多高的才气、多大的本领，照样“行之不远”。经过在军营这座红色熔炉里自觉地冶炼信念、锻造忠诚、树立高远的志向，大学生士兵才能更好地成为理想远大、信念坚定的新一代，成为党和国家未来的栋梁之才。
一个人要成就一番大事业，光有抱负和能力是不够的，更需要有境界和胸怀。两年的服役期，大学生士兵们找到的，不应只有“尽了义务”的责任感，更应有自觉以爱国奉献、爱军精武为荣的使命感。
对于青年学子来说，“成熟”的含义有两个层次：第一个层次是经历风雨之后的坚强与豁达，第二个层次是思想上的逐步坚定与成熟。第一个层次是量的积累，第二个层次是质的升华。从这个意义来说，我的军营，是我的人生大学。今天的苦难和磨砺终将成为我们一生中永远受用的财富，我想要用我的实际行动证实：“80后”、“90后”并非利己的一代、垮掉的一代，交大的学生是出色的，当代大学生青年是值得信赖的！
后记
写完这篇文章，心情顿感轻松。它除了把我当兵以来的经历较为全面地展现给母校全体老师和同学以外，更验证了自己的一个观点：我们交大携笔从戎的同学们这一年没有白过，我们的青春没有浪费。交大学子凭借自身的综合素质和聪明才智为部队的发展建设贡献自己的一份力量，虽然仅仅是绵薄之力，但今天站在这里，我可以自豪地说，我们没有给交大丢脸，献身国防、经历风雨、奉献军营的交大“战士们”足以感动交大！当然，剩下的一年，我们还要再接再厉，争取为母校赢得更大的光荣。
(注:作者为上海交大2008年入伍的在役大学生士兵)
</resume>
  <url>http://zbb.sh.gov.cn/jynw/Pages/70-xjdx4.aspx/</url>
  <org>csv_0-市政府征兵办</org>
  <href>我的军营，我的大学</href>
</root>