<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>脱下军装，“红门卫士”回归校园</name>
  <resume>更多&gt;&gt;
更多&gt;&gt;
——记大学生优秀退役士兵马赐骢1996年出生的男生，或许大多数仍在象牙塔里憧憬着踏上社会，而却有那么一群人，选择将自己投入军营，用热血来洗礼自己的青春。如今，在青浦就读上海政法学院的马赐骢做出的正是这样的选择，在这段“橄榄绿”色的青春里，塑造了这位年轻人比同龄人更为成熟独立的人格特征。收到大学“通知书”，他选择奔赴军营。2014年，经历完高考的马赐骢收获了还不错的结果，当收到录取通知书的时候，父母沉浸在了喜悦之中，而马赐骢心里却有些想法：我就要这样去读大学了吗?就要这样让青春在学习中度过后没有经历过锤炼就踏上社会了吗？他给出了否定的答案。“爸妈，我想去参军！”当他向父母说出这句话的时候，父亲沉默了，而母亲根本不同意。像无数在上海长大的孩子一样，马赐骢是家里的“宝贝”，虽然父母从小就培养他独立能力，但依旧不放心他一个人在外，更别提是参军了。马赐骢却下定了决心:“在上大学前，我要去体验军营生活，磨砺自己。”经过几次深谈，父母终于理解了他，他也如愿成为一名消防兵。新兵入伍，两个多月的军训不可避免，而在马赐骢看来，这并没什么不好。长时间在外，不能与家人相伴，军训却恰恰能让他们度过心理断乳期，顺利成长为男子汉。在军训完分配部队的时候，他被分配到了上海消防总队浦东支队塘东中队。作为消防兵，不可能立刻参与灭火救援，作为新兵，马赐骢跟随其他新兵在奉贤进行了一周的训练，包括真火模拟、救援破拆等环节，真实体验到了消防兵的赴汤蹈火。而回到中队后，他又接受了一个多月的专门训练，由老兵专门教导，经过多次带练，才算被“领进门”。在“红门”，他平均每天出警三次。“和你们想象的可能不一样，我们十次出警里大约只有3次是火警，10次火警里真正烧起来的不到3次，10次烧起来的火警里较为严重的不足3次”，马赐骢告诉记者，不巧的是，他来到中队后，第一次出警就遇上了火警，当时他还处在由老兵带训的阶段，出警后没有独立参与火警的权利，要服从老兵的命令。经验老到的“前辈”将马赐骢等新兵安排在后方，即使在控制住火情后让他们进火场熟悉情况，也亲自带队。尽管如此，第一次面临火场的新兵们也有些紧张和恐惧，马赐骢不由感慨道：“和模拟完全不同，小规模的火警也让我们真正体会到了消防兵的危险。”在部队的两年里，除去军训时间和前期适应时间，马赐骢先后参加了五百多次警情处置。其中，最令人印象深刻的，或许是去年3月，浦东外高桥金龙鱼物流中转仓库出现的火情。当时，马赐骢所在中队半夜12点多出动，当天浦东几乎大多数中队都出动了，但由于起火在凌晨，且仓库结构较密集，内部储存较多油品，给火情扑救带来了难度。“这是我在部队中遇到的级数最高的一次火情，直到早上我们才收队，由其他中队负责收尾工作。”“我们中队的出警率在全上海都是排位靠前的，大约每天出警3次，但是比火警更多的，却是一些社会事件，”马赐骢回忆到，有一次，居民家中的宠物狗把头卡在了自来水管道附近，主人用尽方法都救不出宠物狗，只能叫来了他们，碍于宠物狗卡住区域是自来水管道，他们花了不少时间，小心地用工具割断了一小部分区域后才救出了宠物狗。这些“奇葩事”在他服役的两年里并不少见，包括居民吵架后寻短见，他们需要出动搭救；小区里有马蜂窝，他们负责处理……这些事件几乎排满了消防兵的每一天。一身“橄榄绿”，他穿出了责任和使命。去年下半年，天津滨海新区爆炸事件给马赐骢带来了震撼。“战友们也聚在一起讨论过这件事，我们扪心自问，要是轮到我们，明知道前方是危险，那是进还是不进？”他直言，大家遇到这样的问题时，心里不是没有犹豫的，毕竟生命只有一次，“不过想到身上穿的这件衣服，也就释然了，”他和战友一样，把身上的这件军装看作了责任和义务，可能脱下后他是个平常人，但只要穿上一天，他就是个服从部队命令，为人民服务的军人。如今，他结束了两年的兵役，重新回归到了校园中，但这段经历却改变了他许多。不仅是四四方方的被子和简洁明了的桌面，还有爽快的性格和直率的为人处世态度。“部队改变了我，我觉得这不错啊，”他调侃自己性格很“犀利”，即使回到了学校，和自己相关的事和人，他也总是直言不讳，提出自己中肯的意见。“但是部队带给我的不仅是这些，这段记忆和来自各地的战友，都是我值得骄傲的财富。”
——记大学生优秀退役士兵马赐骢
1996年出生的男生，或许大多数仍在象牙塔里憧憬着踏上社会，而却有那么一群人，选择将自己投入军营，用热血来洗礼自己的青春。如今，在青浦就读上海政法学院的马赐骢做出的正是这样的选择，在这段“橄榄绿”色的青春里，塑造了这位年轻人比同龄人更为成熟独立的人格特征。
收到大学“通知书”，他选择奔赴军营。
2014年，经历完高考的马赐骢收获了还不错的结果，当收到录取通知书的时候，父母沉浸在了喜悦之中，而马赐骢心里却有些想法：我就要这样去读大学了吗?就要这样让青春在学习中度过后没有经历过锤炼就踏上社会了吗？他给出了否定的答案。“爸妈，我想去参军！”当他向父母说出这句话的时候，父亲沉默了，而母亲根本不同意。像无数在上海长大的孩子一样，马赐骢是家里的“宝贝”，虽然父母从小就培养他独立能力，但依旧不放心他一个人在外，更别提是参军了。马赐骢却下定了决心:“在上大学前，我要去体验军营生活，磨砺自己。”经过几次深谈，父母终于理解了他，他也如愿成为一名消防兵。
新兵入伍，两个多月的军训不可避免，而在马赐骢看来，这并没什么不好。长时间在外，不能与家人相伴，军训却恰恰能让他们度过心理断乳期，顺利成长为男子汉。在军训完分配部队的时候，他被分配到了上海消防总队浦东支队塘东中队。作为消防兵，不可能立刻参与灭火救援，作为新兵，马赐骢跟随其他新兵在奉贤进行了一周的训练，包括真火模拟、救援破拆等环节，真实体验到了消防兵的赴汤蹈火。而回到中队后，他又接受了一个多月的专门训练，由老兵专门教导，经过多次带练，才算被“领进门”。
在“红门”，他平均每天出警三次。
“和你们想象的可能不一样，我们十次出警里大约只有3次是火警，10次火警里真正烧起来的不到3次，10次烧起来的火警里较为严重的不足3次”，马赐骢告诉记者，不巧的是，他来到中队后，第一次出警就遇上了火警，当时他还处在由老兵带训的阶段，出警后没有独立参与火警的权利，要服从老兵的命令。经验老到的“前辈”将马赐骢等新兵安排在后方，即使在控制住火情后让他们进火场熟悉情况，也亲自带队。尽管如此，第一次面临火场的新兵们也有些紧张和恐惧，马赐骢不由感慨道：“和模拟完全不同，小规模的火警也让我们真正体会到了消防兵的危险。”
在部队的两年里，除去军训时间和前期适应时间，马赐骢先后参加了五百多次警情处置。其中，最令人印象深刻的，或许是去年3月，浦东外高桥金龙鱼物流中转仓库出现的火情。当时，马赐骢所在中队半夜12点多出动，当天浦东几乎大多数中队都出动了，但由于起火在凌晨，且仓库结构较密集，内部储存较多油品，给火情扑救带来了难度。“这是我在部队中遇到的级数最高的一次火情，直到早上我们才收队，由其他中队负责收尾工作。”
“我们中队的出警率在全上海都是排位靠前的，大约每天出警3次，但是比火警更多的，却是一些社会事件，”马赐骢回忆到，有一次，居民家中的宠物狗把头卡在了自来水管道附近，主人用尽方法都救不出宠物狗，只能叫来了他们，碍于宠物狗卡住区域是自来水管道，他们花了不少时间，小心地用工具割断了一小部分区域后才救出了宠物狗。这些“奇葩事”在他服役的两年里并不少见，包括居民吵架后寻短见，他们需要出动搭救；小区里有马蜂窝，他们负责处理……这些事件几乎排满了消防兵的每一天。
一身“橄榄绿”，他穿出了责任和使命。
去年下半年，天津滨海新区爆炸事件给马赐骢带来了震撼。“战友们也聚在一起讨论过这件事，我们扪心自问，要是轮到我们，明知道前方是危险，那是进还是不进？”他直言，大家遇到这样的问题时，心里不是没有犹豫的，毕竟生命只有一次，“不过想到身上穿的这件衣服，也就释然了，”他和战友一样，把身上的这件军装看作了责任和义务，可能脱下后他是个平常人，但只要穿上一天，他就是个服从部队命令，为人民服务的军人。
如今，他结束了两年的兵役，重新回归到了校园中，但这段经历却改变了他许多。不仅是四四方方的被子和简洁明了的桌面，还有爽快的性格和直率的为人处世态度。“部队改变了我，我觉得这不错啊，”他调侃自己性格很“犀利”，即使回到了学校，和自己相关的事和人，他也总是直言不讳，提出自己中肯的意见。“但是部队带给我的不仅是这些，这段记忆和来自各地的战友，都是我值得骄傲的财富。”
</resume>
  <url>http://zbb.sh.gov.cn/gzdt/Pages/%E8%84%B1%E4%B8%8B%E5%86%9B%E8%A3%85%EF%BC%8C%E2%80%9C%E7%BA%A2%E9%97%A8%E5%8D%AB%E5%A3%AB%E2%80%9D%E5%9B%9E%E5%BD%92%E6%A0%A1%E5%9B%AD.aspx/</url>
  <org>csv_0-市政府征兵办</org>
  <href>脱下军装，“红门卫士”回归校园</href>
</root>