<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>选择军营，我从没后悔------一名退伍女大学生的心里话</name>
  <resume>更多&gt;&gt;
人物小传：黄圆圆，女，河南兰考人，1985年8月出生，2002年考入上海外国语大学，现为上海外国语大学语言学及应用语言学专业硕士研究生，中共党员，学院双学研究会副会长，2007感动校园人物之一，夏季特殊奥林匹克运动会优秀志愿者。2004年应征入伍，成为中国人民解放军海军首长台一名普通的话务兵，入伍第一年被部队嘉奖一次，入伍第二年被评为“优秀士兵”，2005年，在海军组织的“闪光的金锚”读书活动中成绩突出，获得海军读书先进个人，2006年退役后返回上海外国语大学学习。
当兵苦不苦？很苦。累不累？挺累。有没有过委屈、迷茫、迷惑的时候？有。会不会因为想家想爸妈哭鼻子？会。那，当兵后不后悔？决不后悔！如果能重新选择？还要当兵！
对，就是这简单的几句，不管当了多久的兵，两年，五年，八年，甚至十几年，几十年，这就是我们当过兵的人对于自己当兵生活的全部概括和总结。你问我为什么，为什么要当兵？为什么当兵那么苦还不后悔？到底当兵有什么好处让我这样无怨无悔？我来一一告诉你。
首先我一直相信，或者更准确些说，是一直坚信：其实每个人在内心深处都有一种对祖国和人民深深的眷恋和热爱，只是因为个人的理解不同，做出不同的选择而已，这本身并没有对错之分，只有方式之别。而只是我选择了这其中一种比较直接的方式——当兵。也许这个理由不足以让你信服。是的，你会考虑到一些更实际的原因。到部队入党，退伍后能享受优惠的政策……那好，我告诉你，在入伍之前，我已经是一名正式党员，至于退伍后发的那些补助，原本在我当兵之前都是没有的，是后来的政策，而且那些钱比起一个上外毕业的学生两年的工资，你觉得哪个更多些？还是不理解吗？好，我来问你，有过梦想吗？有吧，小时候梦想成为一名医生，一位科学家，或者是做个售票员……我们每个人都有过很多梦想。也许还有很多人有过当兵这个梦想，可是有几个人能实现这个梦想。
是的，现代的社会很现实，做梦是没用的。大家追求的是高薪，是升职，是寻求更大的发展空间。这些都无可厚非。可是你有没有静下来想过，你追求的这些真的都是你想要的吗？你的这些追求到什么时候到怎样的程度才算是满足？黎巴嫩诗人纪伯伦说过，我们走得太远，以至于忘记了为什么而出发。现实生活中又何尝不是有太多人，想方设法，不择手段，无所不用其极，拼得你死我活去争，却忘了自己当初是为了什么去努力打拼，到头来丢了健康，没了朋友，独自品尝所谓成功的滋味，却糟蹋了自己的生活、扭曲了自己的灵魂。
每个人的人生只有一次，而短短的几十年，除去吃饭睡觉，除去一些毫无意义的消遣，留给我们的时间还有多少，我们还能做些什么才算没有白活一回。而究竟又是怎样才算是成功的人生？怎样才算是活得有意义？对于意义，也许每个人都有自己的看法，许三多说有意义的事就是好好活，好好活就是做很多很多有意义的事。而在我看来，人生的意义，就是要使自己的人生价值最大化。我们不能决定生命的长度，但可以改变它的宽度。我希望能够体会到自己真实地活着，希望自己的人生更有意义，活得更充实。一个人的生命很有限，一辈子追逐名利，争权夺势，金钱再多，地位再高，不过是浮生一梦。可是把精力用在更有意义，有益于更多人的地方，这有限便被无限延伸，我的存在也就变得更有价值，我的人生才算真正留下了痕迹。
我很喜欢凯鲁亚克的一句话：‘我还年轻，我渴望上路。’相对于结果，我更看重人生的过程。从小生活在学校这样一个环境中，在得到知识的同时，我觉得我错过了一些东西，我想要把它找回来。我喜欢不断挑战和尝试一些新的东西，渴望生活中有些变化，其实如果不是有当兵的机会，现在的我也许已经选择去西部支教了。有句话说得好“二十年后，你会因为没做的事而后悔，也会因做过的事而后悔，但前者会远多于后者”，我不希望自己将来会因为有太多没做的事而遗憾。趁着年轻，我们就应该多经历些事情，多做些梦并努力去实现他们。我喜欢这种为了梦想去奋斗的感觉。
你问我当兵的两年失去了什么？时间？机会？青春？不，我什么也没失去。我最无法忍受有人这么跟我说：“你在部队浪费了两年，要不然就……”“要不是耽误了两年，你现在就……”什么叫浪费？什么叫耽误？我不觉得没有在部队的两年，我现在会活得更好，而且我觉得在部队我学到了更多。学校是教给我们很多知识，是有自由舒适的环境，提前两年毕业也许看起来是能早点挣工资。可是我在部队里这两年学到的又岂是金钱可以衡量的。
你问我从当兵的经历中得到的是什么，其中最重要的又是什么？不只是在部队得到的那些荣誉，嘉奖，优秀士兵，先进个人，那是对我的肯定；也不只是退伍后，被评为感动校园人物，得到国家奖学金，成为优秀毕业生，那是对我的鼓励。最重要的是我受到的那些训练和磨炼以及从思想上、精神上受到的洗礼。
有很多人，听到我说当过兵时先是会惊讶地说“你当过兵啊！”然后会恍然大悟状“怪不得……”。是的，只要当过兵的人，言行举止中总会有军人的影子，不管过了多少年，都不会变。而我在精神上的收获更是足够受用一生、感悟一生、回味一生。
你可能交过很多朋友，有过很多同学，可你有过八个人喝同一包牛奶吃一粒糖的经历吗？你有过一个人生病，几个没有任何血缘关系的人帮你打饭，为你洗衣服，给你铺床的幸福吗？你有过戴着大红花回家时，一群人哭着追着你坐的火车跑的回忆吗？一起摸爬滚打过的战友情，啥时候都是一个“铁”字。多少次看着穿军装照片，耳边响起“立正稍息”；多少回梦回军营，醒来已是满脸泪痕；两年的时间，每一个瞬间都定格在我的脑中，每一个细节都让我回味无穷。这刻骨的战友情，这一生一世的情意，只有亲身经历过的人才能体会。
至于纪律意识，时间观念，不轻易放弃的勇气，团结合作的精神，雷厉风行的作风……这些只有在部队才能学到的东西，在现在的社会里早已难觅踪影。部队的生活，铁一样的纪律，艰苦的训练，铸就了我们过硬的素质，这些品质溶入我们的血液，成为我们的一部分，让我们受益终生。我为自己有这些军人的烙印而自豪。
天渐冷的气，越来越多的落叶提醒我，退伍已经快两年了，可每次看到穿军装的人，我心里仍会有别样的亲切和温暖。听到军歌，我仍会抑制不住内心的激动，甚至于热泪盈眶。生命中有了当兵的历史，一辈子盛满了蓝色的回忆。不管到了什么时候，我的血液中都流淌着军人的激情。
如今，坐在教室里，我又成为了一名普通的研究生。在学习的道路上，我很清楚地知道，自己还有很长的一段路要走，我已经又“在路上”了，我仍将朝着自己梦想的方向前进。你呢？你也有过绿色或者蓝色的梦想吗？为了你的青春，你的梦想，你的人生而奋斗，你准备好了吗？
</resume>
  <url>http://zbb.sh.gov.cn/qxzb/Pages/%E9%80%89%E6%8B%A9%E5%86%9B%E8%90%A5%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%8E%E6%B2%A1%E5%90%8E%E6%82%94------%20%E4%B8%80%E5%90%8D%E9%80%80%E4%BC%8D%E5%A5%B3%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%BF%83%E9%87%8C%E8%AF%9D.aspx/</url>
  <org>csv_0-市政府征兵办</org>
  <href>选择军营，我从没后悔------一名退伍女大学生的心里话</href>
</root>