<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
  <name>选择“当兵”比早挣钱价值要大得多</name>
  <resume>更多&gt;&gt;
更多&gt;&gt;
p{text-indent:2em;font-size:16px;}2014年32人、2015年58人、2016年60人，来自同济大学武装部的一组数据显示，近年来，在同济大学学子中，选择奔赴军营的学生人数呈逐年递增趋势，2016年一纸征兵令更是吸引了近200名学子踊跃报名。“越来越多的同济青年自愿去入伍参军，有志于为祖国的国防事业贡献自己的一份力量，这再一次彰显了同济人身上共有的家国情怀和使命担当。事实证明，两年军旅生活的历练，给这些学生后续的学习、工作注入了强大的正能量和持久的精神动力。这也为高校大学生思想政治工作创造了新的有益经验。”同济大学党委副书记徐建平说。因学业优异，本科毕业后，经选拔直接获攻读博士学位的资格，这样看得见的大好前程，让多少人心生羡慕。可同济大学材料科学与工程学院的王涛，却执意要去当兵：“参军是我从小就有的梦想，我觉得当两年军人给予我的价值，比我早毕业两年所挣钱的价值要大得多。”对于自小就崇拜军人的朱盛秀来说，选择“当兵”，是希望在军营生活中找寻到人生新的方向。记者了解到，同济大学自2001年起作为在校大学生征兵试点单位以来，迄今已有230余名同济学子应征入伍。同济义务兵的成长还凝聚着作为“故乡指导员”的院系辅导员的心血。“兵送走，不撒手”，就在上月，学校武装部联合相关院系辅导员，前往广东惠州某部队，探访了刚入营3个月的20名同济新兵，送去了学校师生们的慰问和关心，并观摩了这些新兵的训练成果。两年服役期满，告别军营、重归同济课堂，学子们又有着怎样一番心路历程？张立，曾经的进藏兵，2014年12月返校，如今他已是经济与管理学院2016级金融专业硕士班的班长，依然保留着守时守纪等在部队养成的好习惯、好作风。采访中，他一直笑声朗朗：自己曾经站过岗、扛过枪、直面过生死，现在遇到一些学习生活上的挫折时，就不会像以前那样容易气馁，而是能够平和、勇敢地面对，对待许多事情有了更为客观、理性的认识。在两年军旅生活的打磨中，他深感自己在不断走向成熟。
2014年32人、2015年58人、2016年60人，来自同济大学武装部的一组数据显示，近年来，在同济大学学子中，选择奔赴军营的学生人数呈逐年递增趋势，2016年一纸征兵令更是吸引了近200名学子踊跃报名。
“越来越多的同济青年自愿去入伍参军，有志于为祖国的国防事业贡献自己的一份力量，这再一次彰显了同济人身上共有的家国情怀和使命担当。事实证明，两年军旅生活的历练，给这些学生后续的学习、工作注入了强大的正能量和持久的精神动力。这也为高校大学生思想政治工作创造了新的有益经验。”同济大学党委副书记徐建平说。
因学业优异，本科毕业后，经选拔直接获攻读博士学位的资格，这样看得见的大好前程，让多少人心生羡慕。可同济大学材料科学与工程学院的王涛，却执意要去当兵：“参军是我从小就有的梦想，我觉得当两年军人给予我的价值，比我早毕业两年所挣钱的价值要大得多。”对于自小就崇拜军人的朱盛秀来说，选择“当兵”，是希望在军营生活中找寻到人生新的方向。记者了解到，同济大学自2001年起作为在校大学生征兵试点单位以来，迄今已有230余名同济学子应征入伍。
同济义务兵的成长还凝聚着作为“故乡指导员”的院系辅导员的心血。“兵送走，不撒手”，就在上月，学校武装部联合相关院系辅导员，前往广东惠州某部队，探访了刚入营3个月的20名同济新兵，送去了学校师生们的慰问和关心，并观摩了这些新兵的训练成果。
两年服役期满，告别军营、重归同济课堂，学子们又有着怎样一番心路历程？张立，曾经的进藏兵，2014年12月返校，如今他已是经济与管理学院2016级金融专业硕士班的班长，依然保留着守时守纪等在部队养成的好习惯、好作风。采访中，他一直笑声朗朗：自己曾经站过岗、扛过枪、直面过生死，现在遇到一些学习生活上的挫折时，就不会像以前那样容易气馁，而是能够平和、勇敢地面对，对待许多事情有了更为客观、理性的认识。在两年军旅生活的打磨中，他深感自己在不断走向成熟。
</resume>
  <url>http://zbb.sh.gov.cn/gzdt/Pages/%E9%80%89%E6%8B%A9%E2%80%9C%E5%BD%93%E5%85%B5%E2%80%9D%E6%AF%94%E6%97%A9%E6%8C%A3%E9%92%B1%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A6%81%E5%A4%A7%E5%BE%97%E5%A4%9A.aspx/</url>
  <org>csv_0-市政府征兵办</org>
  <href>选择“当兵”比早挣钱价值要大得多</href>
</root>